1

Willis

Mars'ın ince havası üşütücü ama çok soğuk değildi. Kış güney bölgelerine henüz gelmemişti ve gün ısısı genelde donmanın üstündeydi.

Kubbe şeklindeki yapının kapısının önünde dikilen tuhaf yaratığın insansı bir görünüşü vardı, ama bugüne kadar hiçbir insanın öyle bir kafası olmamıştı. Kafatasından fırlamış ibik gibi bir şey; dik dik bakan, geniş göz mercekleri ve yüzün önünden çıkan bir hortum. Dünyaya ait olmayan bu görünüş bütün kafayı saran sarı-siyah kaplan çizgileriyle iyice belirginleşiyordu.

Yaratığın belinde asılı tabanca benzeri bir silah vardı ve sağ kolu ile sardığı basket topundan büyük, salon topundan küçük bir top taşıyordu. Topu sol koluna geçirdi ve binanın dış kapısını açıp içeri girdi.

İçerisi çok küçük bir oda ve kapıdan oluşuyordu. Dış kapı kapanır kapanmaz odanın hava basıncı hafif bir tıslama sesiyle yükselmeye başladı, iç kapının üstündeki hoparlörden gürleyen bir bas ses "Ee? Kimsin? Konuş!" diye bağırdı.

Ziyaretçi topu dikkatle yere koydu, sonra da iki eliyle çirkin suratını kavradı, yukarı itip kafasının üzerine çıkardı. Altından Dünyalı bir erkek çocuğun yüzü göründü. "Ben Jim Marlowe, Dok," diye cevapladı.

"İyi. içeri gel! Orada dikilip tırnaklarını yeme."

"Geliyorum." Odadaki hava basıncı evin diğer bölümleriyle eşit seviyeye geldiğinde iç kapı otomatik olarak açıldı. Jim, "Peşimden gel Willis," deyip içeri girdi.

Top altında üç çıkıntı oluşturdu ve dönme, yürüme ve yuvarlanma karışımı bir hareketle çocuğu takip etti. Daha doğrusu, limanda fıçı taşıyan insanlar gibi sağa sola sallanarak ilerledi. Kısa bir koridordan geçip yuvarlak planlı evin zemin katının yarısını kaplayan geniş bir odaya girdiler. Doktor MacRae kafasını kaldırıp bakmasına rağmen ayağa kalkmadı. "Selam Jim. Çıkar üstündekileri. Kahve tezgâhta. Selam Willis," deyip işine geri döndü. Jim yaşlarında bir çocuğun eline ilaç sürüyordu.

"Teşekkürler Dok. Oo... Merhaba Francis. Burada ne yapıyorsun?"

"Selam, Jim. Bir su-arayan öldürdüm, sonra da dikenlerinden biri başparmağımı kesti." '

"Kımıldanmayı kes," diye emretti doktor.

Francis, "Acıyor," diye itiraz etti.

"Ben de öyle olmasını istiyorum zaten."

Jim, "Nasıl oldu da bu işi becerdin?" diye devam etti. "O şeylerden birine dokunmaman gerektiğini bilmen lazımdı. Onları baştan aşağı yakacaksın." Mars elbisesinin ön fermuarını açtı, içinden kollarını ve bacaklarını çıkarıp elbiseyi kapının yanındaki dolabın üstüne astı. Dolapta Francis'in başlığı Kızılderililer'in savaş boyaları gibi parlak renklerle boyanmış elbisesi de asılıydı; doktorunkiyse sade maskeli olandı. Jim Mars'taki ev ortamına uygun ve klas giyinmişti — parlak kırmızı kısa pantolon.

"Yaktım onu," diye açıkladı Francis. "Fakat dokunduğumda kımıldadı. Kuyruğunu alıp kolye yapmak istemiştim."

"Yani onu doğru dürüst yakamamışsın. Belki de onu canlı yumurtalarla dolu bıraktın. Kolyeyi kimin için yapıyorsun?"

"Seni ilgilendirmez. Yumurta kesesini de iyice yaktım. Beni ne zannediyorsun? Turist mi?"

"Bazen. Bildiğin gibi bu şeyler gün batana kadar ölmezler."

"Saçmalama Jim," dedi doktor. "Frank, şimdi sana bir antitoksin iğnesi yapacağım. Senin pek işine yaramayacak fakat anneni mutlu edecek. Yarın da başparmağın zehirlenmiş köpek yavrusu gibi şişecek; tekrar gel de yarayım."

Çocuk, "Parmağımı kaybedecek miyim?" diye sordu.

"Hayır. Fakat birkaç gün sol elinle kaşınacaksın. Şimdi, sen buraya neden geldin Jim? Karnın mı ağrıyor?"

"Hayır, Dok. Willis."

"Willis mi? Hiç de fena görünmüyor." Doktor gözlerini yaratığa dikti. Willis ayaklarının üzerinde Frank'in parmağının tedavisini izlemeye geliyordu. Yoldayken yuvarlak kütlesinin tepesinden üç göz çıkıntısı çıkarttı. Çıkıntılar bir eşkenar üçgen içine başparmaklar gibi sıkıca yerleştiler ve her birinden rahatsız edici birer insan gözü fırladı. Ufaklık üç çıkıntısı ya da suni ayaklarının etrafında yavaşça döndü ve her bir gözüyle doktoru ayrı ayrı inceledi.

Doktor "Bana bir bardak Java ver, Jim," dedi ve öne doğru eğildi, ellerini beşik yaptı. "Buraya Willis, hadi oğlum!" Willis, bütün çıkıntılarını içeri çekti ve küçük bir zıplamayla doktorun ellerine kondu. Doktor onu muayene masasına taşırken Willis de anında bacaklarını ve gözlerini dışarı çıkardı. Birbirlerine dik dik bakmaya başladılar.

Doktorun gördüğü göz ve ayak çıkıntılarını saymazsak pek özelliği olmayan kırpılmış koyun derisi gibi sık kısa tüylü kürkle kaplı bir toptu. Marslı yaratığın gördüğü ise yaklaşık olarak tamamı beyaz-gri kıllarla kaplı yaşlı bir Dünyalı erkekti. Marslı olmayan bu tuhaf yaratığın orta bölümü bembeyaz bir kısa pantolon ve gömlekle örtülüydü. Ona bakmak Willis'in hoşuna gitti.

Doktor, "Kendini nasıl hissediyorsun Willis?" diye sordu, "İyi mi? Kötü mü?"

Topun tam tepesinde, göz çıkıntılarının ortasında bir gamze göründü ve bir açıklığa dönüştü. "Willis iyi!" dedi yaratık. Sesi inanılmaz derecede Jim'inkine benziyordu.

"İyi demek?" Doktor etrafına bakınmadan ekledi. "Jim! Şu kapları bir daha yıka. Ve bu sefer onları sterilize et. Buradaki herkesin kurbağacığa mı yakalanmasını istiyorsun?"

Jim "Tamam, Dok!" diye onayladı ve Francis'e sordu. "Sen de kahve ister misin?"

"Tabii. Açık ve çok şekerli olsun."

"O kadar şımarık olma!" Jim laboratuvar lavabosuna dalıp başka bir bardağı yakaladı. Lavabo bulaşıklarla doluydu. Yanda büyük bir cezve kahve Bunsen ısıtıcısının üstünde kaynıyordu. Jim üç bardağı dikkatle yıkadı, sterilize edip doldurdu.

Doktor MacRae bardağını alırken "Jim, bu vatandaş iyi olduğunu söylüyor. Mesele nedir?" diye sordu.

"İyiyim dediğini biliyorum Dok, ama iyi değil. Muayene edip neyi olduğunu bulamaz mısın?"

"Onu muayene etmek mi? Nasıl oğlum? Onun ateşini bile ölçemem çünkü ateşinin ne olması gerektiğini bilmiyorum. Onun vücut kimyası hakkındaki bütün bilgim eşeğin hoşaftan anladığı kadar, istersen onu kesip açayım da nasıl yaşadığını görelim."

Willis birden bütün çıkıntılarını içine çekip bir bilardo topu gibi özelliksizleşti. "Onu korkuttun," dedi Jim suçlarcasına.

"Pardon." Doktor uzanıp kürklü topu tuttu ve kaşıyıp gıdıklamaya başladı, "İyi Willis, cici Willis. Hiç kimse Willis'i incitmeyecek. Hadi oğlum, çık deliğinden dışarı."

Willis konuşma diyaframının üzerindeki büzüğü biraz araladı. Jim'in sesiyle "Willis'i incitmek yok?" diye endişeyle sordu.

"Willis'i incitmek yok. Söz."

"Willis'i kesme yok?"

"Willis'i kesme yok. Biraz bile."

Gözler yavaşça dışarı fırladı. Her ne yaptıysa uyanık, tedbirli bir ifade takınmayı, yüz yerine geçecek bir şeyi olmamasına rağmen, başardı. "Şimdi daha iyi," dedi doktor. "Konumuza geri dönelim, Jim. İkimiz de bir şey yok derken sana bu arkadaşta bir sorun olduğunu düşündüren de ne?"

"Yani, Dok, davranış biçimi, içeride çok iyi, ama dışarı çıktığında... Etrafta zıplaya zıplaya beni her yerde takip ederdi, burnunu her şeye sokardı."

"Onun burnu yok ki," dedi Francis.

"Tamam sana on verdim. Fakat şimdi onu ne zaman dışarı çıkarsam topa dönüşüyor, tek ses bile çıkarmıyor. Eğer hasta değilse niye böyle davranıyor?"

"Olay aydınlanmaya başladı," diye cevapladı doktor. "Bu balonla ne kadardır berabersin?"

Jim yirmi dört aylık Mars yılından geriye doğru düşündü. "Zeus'un sonundan beri, yaklaşık olarak Kasım'dan beri yanı.

"Ve şu anda Mart'ın sonundayız, neredeyse Ceres, yani yaz bitti. Bu aklına bir şey getiriyor mu?"

"Hayır."

"Onun karda etrafta zıplayıp dolaşacağını mı umuyordun? Biz soğuk olunca buradan gidiyoruz, o burada yaşıyor."

Jim'in ağzı açık kaldı. "Yani kış uykusuna mı yatmaya çalışıyor demek istiyorsun?"

"Başka ne olabilir ki? Willis'in ataları milyonlarca yıldır buranın mevsimlerine alışmışlardır, ondan atalarını önemsememesini bekleyemezsin."

Jim'in canı sıkıldı. "Onu beraberimde Syrtis Minor'a götürmeyi planlamıştım."

"Syrtis Minör mu? Evet, evet; bu yıl okul için uzaklara gideceksin değil mi? Sen de Frank."

"Bildin!"

"Siz çocukların nasıl büyüdüğünü bir türlü anlayamıyorum. Mars'a yıllar iki misli uzun olacak diye geldim ama pek bir fark yok sanki — bu defa da çok hızlı geçiyorlar."

"Söylesene Dok, sen kaç yaşındasın?" diye sordu Francis.

"Boş ver. Hanginiz tıp okuyup da geri gelip bana işlerimde yardım edecek?"

Hiçbiri cevap vermedi. "Hadi konuşun, sesinizi duyayım," diye ısrar etti doktor. "Ne okuyacaksınız?"

Jim, "Tam bilmiyorum," dedi. "Areografya[*] ile ilgileniyorum ama biyolojiden de hoşlanıyorum. Belki de bizim ihtiyar gibi gezegenler ekonomisi okuyacağım."

"Oldukça geniş bir konu. Seni uzun zaman meşgul edebilir. Ya sen Frank?"

Frank biraz utanmış göründü. "Ben, ııh... Ben hâlâ roket pilotu olmayı istiyorum."

"Bundan çoktan vazgeçtiğini sanıyordum."

"Niyeymiş?" diye cevapladı Francis. "Yapabilirim."

"Kafanın içinde olur tabii ki. Böyle şeyleri konuşuyorsunuz da; siz gençler okula koloni taşınmadan gideceksiniz değil mi?" İnsanlar kış uykusuna yatmadığından her Mars yılında koloninin iki defa göç etmesi gerekiyordu. Güney yazı, güney kutbundan sadece otuz derece uzaktaki Charax'da geçerdi; koloni şimdi kuzey kutbundan neredeyse aynı uzaklıkta, Utopia'daki Copais'te yarım Mars yılı ya da yaklaşık bir Dünya yılı kalmak için hareket etmek üzereydi.

Mars'ta ekvatora yakın yıllık yerleşim bölgeleri de vardı. New Shanghai, Marsport, Syrtis Minör ve diğerleri - fakat onlar genelde Mars şirketinin işverenleri tarafından doldurulduğundan gerçek koloni sayılmazlardı. Şirket işine geldiğinden, kolonistlere kontrat ve imtiyazlarından dolayı vermek zorunda kaldığı ileri seviye Dünya eğitimini Mars'ta sadece Syrtis Minor'da sağlıyordu.

"Gelecek çarşamba gidiyoruz," dedi Jim. "Posta motokayığıyla."

"O kadar çabuk mu?""Evet, bu yüzden Willis için sıkılıyorum. Ne yapmam gerekiyor Dok?"

Willis ismini duydu ve sorar gibi Jim'e baktı. Jim'in tam taklidiyle tekrar etti. "Ne yapmam gerekiyor Dok?"

"Kes sesini Willis..."

"Kes sesini Willis." Willis doktoru da aynı mükemmellikte taklit etti.

"Belki de en iyisi onu dışarı çıkarıp, bir delik bulup içine tıkmak. Kış uykusundan kalkınca da arkadaşlığınıza tekrar başlarsınız."

"Fakat Dok, bu onu kaybedeceğim demek. O ben okuldan eve dönmeden çok önce dışarı çıkmış olacak. Büyük bir ihtimalle koloni geri bile gelmeden uyanacak."

"Büyük ihtimalle," diye düşündü MacRae. "Tekrar tek başına olmak ona zarar vermez. Onun seninle yaşadığı doğal bir hayat değil, Jim. Bildiğin gibi o bir birey. Bir mülk değil."

"Tabii ki değil! O benim arkadaşım."

"Anlamıyorum," diye kesti Francis. "Jim niye onu böyle kafasına takıyor? Şüphesiz oldukça çok konuşuyor ama çoğunluğu bu papağan tarzı şeyler. Bana sorarsanız o bir moron.

"Sana kimse sormadı. Willis benden hoşlanıyor, değil mi Willis? Hadi gel babana bakayım." Jim kollarını açtı ve ufak Marslı yaratık zıplayıp kucağına yerleşti; sıcak kürk yığını nabız atışı gibi yavaş yavaş kımıldıyordu. Jim onu okşamaya başladı.

MacRae "Niye Marslılar'dan birine sormuyorsun?" diye öneride b ulundu.

"Denedim ama azıcık ilgi gösterecek durumda olan bir tane bile bulamadım."

"Yani fazla beklemedin. Eğer sabırlı olursan bir Marslı'nın kesinlikle dikkatini çekersin. İyi de niye ona sormuyorsun? O da kendi adına konuşabilir."

"Ne diyeceğim?"

"Ben deneyeyim; Willis!"

Willis iki gözünü doktora çevirdi, MacRae devam etti. "Dışarılara gidip uyumak için bir yer bulmak ister misin?"

"Willis uykulu değil."

"Dışarılarda uykun gelir. Soğuk ve güzel; yerde bir delik bulup içine kıvrılıp, uzun bir uykuya ne dersin?"

"Hayır!" Doktor cevabın Jim'den gelmediğini görmek için dikkatlice bakmak zorunda kaldı, Willis kendi adına konuştuğunda hep Jim'in sesini kullanırdı. Willis'in ses diyaframının hoparlör diyaframından farklı bir özelliği yoktu. Neredeyse tam bir hoparlör diyaframı gibiydi, tabii ki canlı bir hayvanın parçası olduğunu saymazsak.

"Bu bir şey değiştirmedi. Bir de başka açıdan deneyelim. Willis, Jim'le beraber kalmak ister misin?"

"Willis Jim'le kalacak," dedi ve ekledi. "Sıcak!"

"İşte senin büyünün anahtarı Jim," dedi doktor sertçe. "O senin vücut ısını seviyor. Ama onu seninle beraber tutan — ip se dixit. Bunun ona zararlı olacağını zannetmem. Yüz yerine elli yıl yaşayabilir, ama en az iki misli eğlenecektir."

"Normalde yüz yıl mı yaşıyorlar?" diye sordu Jim.

"Kim bilir? Bu gezegende bu tip şeyleri bilecek kadar uzun zaman geçirmedik. Hadi şimdi defolun. Yapacak işlerim var.' Doktor yatağına düşüncelice göz attı. Bir haftadır yapılmamıştı; temizlik gününe kadar öyle bırakmaya karar verdi.

"Dok ipse dixit ne demek?" diye sordu Francis.

"Onun manası 'yeteri kadar konuşuldu' demektir."

"Dok," diye önerdi Jim. "Niye bu akşam bize yemeğe geliniyorsun? Hemen annemi ararım, sen de Frank."

"Ben yokum," dedi Frank. "En iyisi gelmemem. Annem sizde çok yemeğe kaldığımı söylüyor."

"Benim annem de burada olsaydı hiç şüphesiz aynı şeyi söylerdi," diye onayladı doktor. "Ara anneni Jim."

Jim telefona gitti; açtığında iki kolonili ev kadını bebekler hakkında dedikodu yapıyorlardı, sonunda başka bir frekanstan eve ulaştı. Annesinin yüzü ekranda belirdiğinde isteğini açıkladı. Annesi "Doktorun bizimle olmasına sevinirim," dedi. "Ona çabuk olmanız gerektiğini söyle Jimmy."

"Hemen söylüyorum anne!" Jim düğmeyi kapatıp dışarı kostümüne uzandı.

"Giyinme," dedi MacRae. "Dışarısı çok soğudu. Tünellerden gideceğiz."

"Ama en az iki misli uzak," diye itiraz etti Jim.

"Bu işi Willis'e bırakacağız. Willis senin oyun nedir?"

"Sıcak," dedi Willis kendini beğenmişçesine.

[ *] Areography: Mars Coğrafyası. İngilizce'de, Geography= Geo (Dünya) + graphy. Areography= Ares (Yunanca "Mars") + graphy.

2

Güney Kolonisi, Mars

Güney Kolonisi bir çark seklinde düzenlenmişti. Merkezdeki yönetim binasından her yöne açılan tünellerin üzerlerine de binalar yerleştirilmişti. Çarkın parmaklarını birleştirecek bir çember tünel başlatılmıştı ama şimdilik yalnız kırk beş derecelik bir açısı tamamlanmıştı.

Koloni kurulduğunda yapılan terk edilmiş üç Ay kulübesini saymazsak bütün yapılar birbirine benziyordu. Her biri oldukları yerde şişirilmiş Mars toprağından üretilmiş silikonplastik yarım kabarcıklardı. Esasında her biri çifte kabarcıktı; ilki on-on iki metre çapında şişirilir, sertleştiğinde yeni bina bir tünelden içeri taşınır, sonra da iç kabarcık birinciden biraz küçük olarak şişirilirdi. Dış kabarcık polimerleştirilirdi - bunun güneş ışınları altında kurutulup sertleşmesi için yapıldığı söylenir. îç kabarcığı da ultraviyole pili ve ısı lambaları kuruturdu. Duvarlar Mars'ın çivi kesici sıfır altı gecelerine karşı termos işlevi gören otuz santimlik hava boşluklarıyla ayrılmıştı.

Yeni bina sertleştiğinde dışarıya bir kapı kesilir ve bir basınç kilidi yerleştirilir. Kolonistler konforları için içeride dünya basıncının üçte ikisi kadar basıncı sürekli sağlarlar, Mars basıncı bunun yarısı kadar bile değildir. Gezegen koşullarına alıştırılmadan Dünya'dan gelmiş bir ziyaretçi respiratörsüz yaşayamaz. Kolonistler arasında yalnız Tibetliler ve Bolivya Kızılderilileri dışarıda respiratörsüz dolaşmayı göze alırlar ama onlar bile deri kanamalarını önlemek için sıkı elastik Mars kıyafetlerini giyerler.

Binaların New York'taki modern binaların sahip olduğundan fazla penceresi yoktur. Çevrelerindeki çöl, güzelliklerine rağmen monotondur. Güney Kolonisi Marslılar'ın bağışladıkları bir yerde kuruldu; tam eski şehir Charax'ın -Dünyalılar telaffuz edemeyeceklerinden Marsça adını vermenin gereği yok- kuzeyinde ve çifte kanal Strymon'un bacaklarının arasında. Burada da koloni geleneğine uyarak, ölümsüz Dr. Percival Lowell'ın verdiği adı kullanıyoruz.

Francis yönetim binasının altındaki tüneller sapağına kadar Jim ve Doktor MacRae'ye eşlik etti, oradan da kendi tüneline saptı. Birkaç dakika sonra doktor, Jim -ve Willis— Marlowe'ların evine çıktılar. Jim'in annesi onları karşıladı. Doktor MacRae eğildi. "Madam, konukseverliğinizi yine suistimal ediyorum."

"Bırakın bunları Doktor. Soframızda her zaman yeriniz var.

"Keşke muhteşem bir aşçı olmasaydınız diyebilecek bir karakterim olsaydı size gerçeği söylerdim: Beni buraya getiren sizsiniz hanımefendi."

Jim'in annesi kızardı ve hemen konuyu değiştirdi. "Jim tabancanı as. Kanepenin üstünde, Oliver'ın ulaşabileceği bir yerde bırakma."

Jim'in bebek kardeşi ismini duyar duymaz tabancaya doğru atıldı. Jim ve kız kardeşi Phyllis aynı anda görüp aynı anda bağırdılar - "Ollie!" ve ancak aynı zamanda iki sesi de verebilen atonal bir diyaframın başarabileceği zor bir gösteriyi gerçekleştiren Willis tarafından taklit edildiler.

Phyllis daha yakındı; silahı kaptı ve bebeğin eline bir tokat indirdi. Oliver ağlamaya başladığında Willis'ten de destek geldi. Bayan Marlowe "Çocuklar!" dediğinde Bay Marlowe kapıda belirdi.

"Nedir bu kargaşa?" diye kibarca sordu.

Doktor MacRae Oliver'ı kaptı, baş aşağı çevirdi sonra da omuzlarına oturttu. Oliver ağladığını o anda unuttu. Bayan Marlowe kocasına döndü. "Bir şey yok sevgilim. Eve geldiğine sevindim. Çocuklar, yemeğe oturmak için ellerinizi yıkayın; hepiniz."

İkinci nesil toplu olarak dışarı çıktı. "Mesele neydi?" diye Bay Marlowe tekrar sordu.

Birkaç dakika sonra Bay Marlowe oğlunun odasına girdi.

"Jim?"

"Evet, baba?"

"Şu, bebeğin ulaşabileceği yere silahını bırakma konusunda ne diyorsun?"

Jim'in yüzü kızardı. "Dolu değildi baba."

"Eğer boş silahla öldürülen insanların hepsini yere yatırıp birbirine ekleseydik oldukça uzun bir çizgi oluşurdu. Lisanslı silah taşıyıcısı olmaktan gurur duyuyorsun, değil mi?"

"Evet, efendim."

"Ben de senin öyle olmandan gurur duyuyorum. Bu demektir ki sen sorumluluğunu bilen, güvenilir bir yetişkinsin. Fakat, seni konsül önünde desteklediğimde, sen yeminini ederken yanında durdum; bütün kalbinle her zaman -bazen değil- kanunlara ve kurallara uyacağını garanti ettim. Beni anladın mı?"

"Evet efendim; zannederim anladım."

"İyi o zaman. Hadi yemeğe gidelim."

Doktor MacRae her zaman yaptığı gibi abartılı izlenimleri ve alaycı yorumlarıyla akşam yemeği sohbetini idaresi altına aldı. Bay Marlowe'a dönüp "Bir zamanlar yirmi yıl sonrasıyla ilgili bir şeyler söylemiştin," dedi. "Hani respiratörlerimizi çöpe atacaktık. Söyle bakalım. Projeyle ilgili haber var mı?"

Koloninin düzinelerce projesi vardı; hepsinin de amacı Mars'ı insanlar için daha iyi yaşanabilecek bir yer yapmaktı. Fakat ne zaman proje dense atmosfer ya da oksijen projesi belirtilirdi. Harvard-Carnegie seferinin öncüleri Mars'ın koloni kurmaya uygun olduğu; yalnız ve en önemlisi, havanın çok ince olduğu ve normal bir insanın solumasına yetmeyeceği raporunu vermişlerdi. Bununla beraber milyarlarca ton oksijenin Mars çöllerindeki kumlarda saklı olduğunu da rapor ettiler; Mars'a yakut rengini veren kırmızı demir oksitti. Proje insanların soluması için bu oksijeni serbest bırakmayı öneriyordu.

"Deimos öğle haberlerini dinlemedin mi?" diye cevap verdi Bay Marlowe.

"Asla haber dinlemem. Sinir sistemimi sağlıklı tutmak için."

"Şüphesiz haklısın. Ama bu iyi haberdi. Libya'daki pilot fabrika devreye girdi; başarılı bir operasyon. İlk günün çalışması sonucu yaklaşık dört milyon ton gaz oksijen havaya karıştı."

Bayan Marlowe şaşkınca baktı. "Dört milyon ton mu? Bu oldukça büyük bir miktar."

Kocası tebessüm etti. "Bir fabrikanın aynı oranda üretimle santimetrekareye düşen oksijen basıncını üçte bir kilogram oranında artırabilmesi için gereken süre hakkında hiç fikrin var mır

"Şüphesiz yok. Fakat pek uzun süreceğini zannetmem."

"Bir dakika..." Dudakları sessizce oynamaya başladı. "Hmm... yaklaşık iki yüz bin yıl — tabii ki, Mars yılıyla."

"James, benimle dalga geçiyorsun."

"Hayır, geçmiyorum. Büyük rakamların seni korkutmasına izin verme, tatlım, şüphesiz bir tek fabrikaya bağlı kalmayacağız, her biri bir milyar beygir gücünde ve her elli milde bir bütün çöle yayılacaklar. Tanrıya çok şükür; eldeki gücün sınırı yok; eğer biz bu işin neticesini yaşamımızda göremezsek en azından çocuklarımız görecekler."

Bayan Marlowe rüyadaymış gibi baktı. "Meltemde dışarıda çıplak yüzle dolaşmak güzel olurdu. Hatırlarım, küçük bir kızken içinden bir dere akan bir meyve bahçemiz vardı..." Birden durdu.

"Mars'a geldiğimize pişman mısın, Jane," dedi kocası yavaşça.

"Oh, hayır! Burası benim evim."

"İyi. Niye acı acı bakıyorsun Doktor?"

"Hı?.. Bir şey yok! Sadece sonucu düşünüyordum. Bu işi umursamadığımı sanma - sıkı ve iyi çalışma, elle tutulur sonuçlar. Peki ama bitince neye yarayacak? Anlamsızca kaşınıp meleyerek zamanını geçiren iki-üç milyar koyun daha etrafta dolaşıp duracak. Mars'ı Marslılar'a bırakacaktık. Biliyor musunuz televizyon ilk ortaya çıktığında ne işe yarıyordu?"

"Hayır, nereden bileyim?"

"Tabii ki ben de görmedim ama babam anlattı. O şöyle..."

"Baban mı? Kaç yaşındaydı? Ne zaman doğmuştu?"

"O zaman büyükbabamdır. Belki de büyük büyükbabam olabilir. Bunun konuyla ilgisi yok. ilk televizyonları barlara bir tür eğlence yerlerine- yerleştirmişler ve güreş müsabakalarını seyretmek için kullanmışlar."

"Güreş müsabakası ne demek?" diye sordu Phyllis.

"Halk danslarının artık kullanılmayan bir şekli," diye açıkladı babası. "Boşver. Sizin görüşünüzü kabul etmekte bir zarar görmü..."

"Halk dansı nedir?" diye ısrar etti Phyllis.

"Söyle ona, Jane. Ne diyeceğimi şaşırttı bana."

Jim kendini beğenmişçe baktı. "Halkın dans etmesi demektir, salak."

"Bu oldukça yakın," diye onayladı annesi.

Doktor MacRae etrafa bakındı. "Bu çocuklar bir yığın şey kaçırıyorlar. Zannederim bir dans kulübü kurmanın zamanı geldi. Bir zamanlar oldukça iyi bir dansçıydım."

Phyllis kardeşine dönüp, "Herhalde şimdi de bana square dansın[*] bir karenin dansı olduğunu söyleyeceksin."

Bay Marlowe kaşlarını kaldırdı. "Çocukların yemeği bitti sanırım, tatlım. Müsaade isteyebilirler mi?"

"Evet, tabii ki. Çekilebilirsiniz tatlılarım, 'izninizle, lütfen' de bakayım Ollie." Bebek, Willis'in eşliğinde tekrar etti.

Jim aceleyle ağzını sildi, Willis'i kapıp odasına yollandı. Doktorun konuşmalarını dinlemek çok hoşuna gidiyordu ama ihtiyarın diğer yetişkinlerin yanında en fantastik zırvalarını anlattığını da kabullenmek zorundaydı. Oksijen projesi tartışmaları da onu ilgilendirmiyordu, maskesini takmaktan dolayı ne rahatsızlık ne de herhangi bir tuhaflık hissediyordu. Onsuz dışarı çıksa kendini çıplak hissederdi.

Jim'in bakış açısına göre Mars'ın şu andaki durumu iyiydi; onu Dünyaya benzetmeye çalışmanın gereği yoktu. Dünya'da da pek öyle büyük bir şey yoktu. Dünya'yla ilgili hatırladıkları yüksek Bolivya platosundaki göçmen şartlara alıştırma istasyonunda geçirdikleri çok kısa bir zamandan kalan bulanık anılarla sınırlıydı - soğuk, nefes daralması ve dehşetli bezginlik.

Kız kardeşi arkasından geldi. Jim tam kapıda durup sordu. "Ne istiyorsun ufaklık?"

"Şey... Jimmy bak, gördüğüm kadarıyla sen okula uzaklara gittikten sonra Willis'e senin arkandan benim bakmam gerekecek; belki de, zorluk çıkarmadan söylediğimi yapması için ona kısa bir açıklama yapman iyi olur."

Jim bir bakış fırlattı. "Giderken onu geride bırakacağım fikrine nereden kapıldın?"

Phyllis bakışı iade etti. "Tabii ki bırakacaksın! Bırakmak zorundasın. Onu okula götüremezsin. Anneme sor."

"Annemin bununla hiçbir ilgisi yok. Okula ne götüreceğim onu ilgilendirmez."

"Ama onu almamalısın, annem itiraz etmese bile. Bence sen kötüsün."

"Her dileğini yerine getirmeyince hep kötü olduğumu düşünüyorsun!"

"Hayır benim için değil - Willis için. Burası Willis'in evi; buraya alıştı. Okula giderse evi özleyecek."

"Ben onun yanında olacağım."

"Her zaman onunla beraber olamazsın. Derse gideceksin. Willis'in oturup sıkılmaktan başka yapacak bir şeyi olmayacak. Onu burada, mutlu olacağı yerde benimle -bizimle- bırakman lazım."

Jim kendini topladı. "Bu konuyu çözmem gerek, hem de hemen şimdi." Tekrar oturma odasına dönüp dikkati çekene kadar hırsla bekledi. Biraz sonra babası ona döndü.

"Evet? Ne var Jim? Canını sıkan ne?"

"Hım... yani - bak, baba, ben okula giderken Wiljis'in benimle gelmesi konusunda bir şüphen var mı?"

Babası şaşırmış göründü. "Onu yanına almak isteyeceğin hiç aklıma gelmemişti."

"Niye olmasın?"

"Yani, okul onun için uygun bir yer değil."

"Niye?"

"Yani ona gereğince bakamayabilirsin. Çok meşgul olacaksın."

"Willis'in fazla bakıma ihtiyacı yok. Sadece ayda bir defa besleyip, haftada bir içeceğini verirsen başka bir şey istemez. Niye onu alamıyormuşum, baba?"

Bay Marlowe şaşırmış göründü, karısına döndü. Annesi başladı, "Şimdi, Jimmy oğlum, biz senin..."

Jim araya girdi. "Anne, ne zaman beni bir şeyden caydırmak istesen 'Jimmy, oğlum,' diye konuşmaya başlıyorsun."

Annesinin ağzı seğirmeye başladı ama gülümsemesine de hâkim olmayı başardı. "Özür dilerim Jim. Büyük ihtimalle öyle yapıyorum. Demek istediğim şuydu: Biz okula iyi bir başlangıç yapmanı istiyoruz. Willis'in kollarında olmasının sana zorluk çıkaracağına inanıyorum."

Jim bir an şaşırdı ama daha teslim olmaya hazır değildi. "Bak, anne. Bak, baba. ikiniz de okulun bana yolladığı ne yapmam, ne getirmem, ne zaman orada olmam gerektiğini ve benzeri şeyleri yazan broşürü gördünüz. Eğer içinizden biri oradaki açıklamalardan herhangi birisinde Willis'i yanıma alamayacağıma dair bir şey bulursa, bir Marslı gibi çenemi kapatacağım. Tamam mı?"

Bayan Marlowe soru sorar gibi kocasına baktı. Kocası da aynı yardım isteyen ifadeyle ona baktı. Birden Doktor MacRae'nin ikisini de bir kelime bile söylemeden, muzipçe eğlenen bir ifadeyle izlediğinin farkına vardı.

Bay Marlowe omuzunu silkti. "Willis'i yanına al Jim. Ama sorumluluk senin."

Jim'in yüzünde bir gülümseme belirdi. "Teşekkürler, baba!" Ebeveynlerine fikirlerini değiştirecek zaman vermemek için aceleyle odayı terk etti.

Bay Marlowe piposunu kültablasına vurarak Doktor MacRae'ye parladı, "İyi de niye sırıtıyorsun, yaşlı maymun? Çok hoşgörülü olduğumu düşünüyorsun, değil mi?"

"Yo, yo, kesinlikle hayır! Tamamiyle doğru yaptığını düşünüyorum."

"Jim'in hayvanının okulda mesele çıkarmayacağına mı inanıyorsun?"

"Tam tersine. Willis'in acayip sosyal davranışlarının bazılarını iyi biliyorum."

"Peki o zaman niye doğru karar verdiğimi söyledin?"

"Canım çocuğun başı arada bir niye belaya girmesin ki? Bela insan ırkının normal durumudur. Onunla büyüdük, onunla gelişip adam olduk."

"Doktor, bazen senin Jim'in söylediği gibi bir fırıldak böceği kadar çılgın olduğunu düşünüyorum."

"Belki de. Fakat civardaki tek tıp adamı olduğum için muhtemelen bundan dolayı gözetim altına alınmayacağım. Bayan Marlowe, şu ihtiyar adama bir iyilik yapıp o leziz kahvenizden bir bardak daha verebilir misiniz?"

"Tabii Doktor." Bir bardak doldurup, devam etti. "James, Jim'in Willis'i almasına izin verdiğin için üzgün değilim. Bu beni ferahlatacak."

"Niçin, tatlım? Jim ufaklığın fazla sorun çıkarmadığını söylediğinde haklıydı."

"İyi de tamamen değil. O kadar doğrucu ki!"

"Öyle mi? Çocukların kavgalarını karara bağlamak için iyi bir şahit olduğunu düşünüyordum."

"Evet öyle. Bir teyp kaydı gibi duyduğu her şeyi eksiksiz tekrar ediyor. Bu sorun çıkarabilir." Bir an sıkıntılı sıkıntılı düşündü, ama sonra gülmeye başladı. Bayan Pottle'ı biliyorsunuz, değil mi?"

"Tabii."

Doktor ekledi. "Ondan kurtulmak mümkün mü? Zavallı ben onun 'sinirlerinden' sorumluyum."

Bayan Marlowe sordu: "Gerçekten hasta mı?"

"Çok yemek yiyip yeteri kadar çalışmıyor. Meslek ahlakım daha fazla konuşmamı engelliyor."

"Sizde öyle bir şey olduğunu hiç bilmiyordum."

"Genç bayan, beyaz saçlarıma hürmet gösterin. Şu Pottle dişisine ne olmuş?"

"Şey, Luba Konski geçen hafta bizde öğle yemeğindeydi ve Bayan Pottle hakkında konuştuk. Yemin ederim James fazla bir şey söylemedim, Willis'in de masanın altında olduğunu bilmiyordum."

"Orada mıymış?" Bay Marlowe elini yüzüne örttü. "Devam et, devam et!"

"İkinizin de hatırladığı gibi Konskiler Pottle'ları Kuzey Koloni'de evlerine almışlardı, kendi evleri yapılana kadar. Saralı Pottle Luba'dan o zamandan beri nefret ediyor; salı günü Luba bana Sarah'nın ev âdetleri üzerine bazı komik ayrıntılar anlatıyordu. İki gün sonra Sarah Pottle çocukları nasıl büyütmem gerektiği konusunda öğüt vermek için uğradı. Söylediği bir şey Willis'i harekete geçirdi -odada olduğunu biliyordum ama bundan bir zarar geleceğini düşünmemiştim- ve Willis yanlış plağı koydu; ben de onu susturamadım. En sonunda onu odadan dışarı taşıdım. Bayan Pottle allahaısmarladık bile demeden gitti; o zamandan beri de aramadı."

"Bir kayıp sayılmaz," diye yorum yaptı kocası.

"Doğru ama Luba'nın Hollanda aksanına ne demeli? Luba'nın aksanını herkes tanır; Willis'in aksanı Luba'nın kendisinden bile daha iyiydi. Luba'nın pek umurunda olacağını zannetmem, olsa da ne yapalım; Sarah Pottle'ın sabah aynaya nasıl baktığını Luba'nın tanımlamalarıyla Willis'in tekrar çalışından dinleyecektiniz ve sonra da neler yaptığını."

"Esas siz Bayan Pottle'ın hizmetçi problemleri üzerine fikirlerini duyacaktınız," dedi doktor.

"Ben duydum. Şirketin bizim için hizmetçi ithal etmemesinin skandal olduğunu düşünüyor."

Doktor onayladı. "Boyunlarına tasmaları perçinlenmiş olarak."

"Ne kadın! Niye kolonisi olduğunu anlayamıyorum."

"Bilmiyor muydun?" dedi kocası. "Buraya hemen zengin olma beklentisiyle geldiler."

"Hah!"

Doktor MacRae derin bir bakış fırlattı. "Bayan Marlowe, Bayan Pottle'ın doktoru olarak, Willis'in onun hakkında söylediklerini duymamın yararı olacağını söyleyebilirim. Acaba bizim için ezberden tekrar okuyabilir mi, ne dersiniz?"

"Doktor, siz bir dedikoducu ve ihtiyar bir dolandırıcısınız.

"Kabul edildi. Ayrıca kapıları dinlemeye de bayılırım."

"Hiç utanmanız yok."

"Tekrar kabul edildi. Sinirlerim gevşedi. Yıllar var ki utanmadım."

"Willis son iki haftadaki çocuk gevezeliklerinden başka bir şey de vermeyebilir."

"Belki onun gönlünü biraz alırsanız?"

Bayan Marlowe aniden açıldı. "Denemekte zarar yok," diyerek Jim'in yuvarlak arkadaşını alıp getirmek için odadan çıktı.

[ *] Square dans: Bir halk dansı türü. Square İngilizce kare anlamına da gelir, (ç.n.)

3

Gekko

Çarşamba sabahı, Mars'ta her zaman olduğu gibi açık ve soğuk bir gün doğuyordu. Sutton'lar, Marlowe'lar ve küçük Oliver, Strymon kanalının batı ayağındaki Koloninin kargo limanında oğullarının gidişini görmek için toplanmışlardı.

Sıcaklık yükseliyor, tan rüzgârı sebatla esiyordu, fakat hava hâlâ en az eksi otuzun altındaydı. Strymon kanalı bu paralelde gün boyu erimeyecek çelik mavisi kalın bir buz örtüşüydü. Syrtis Minor'dan gelen posta moto-kayığı limanda kanalın üzerinde yatıyordu, tekne gövdesi jilet uçlu kızaklarla desteklenmişti. Sürücü hâlâ limandaki depodan çektiği kargoyu yüklüyordu.

Jim'in maskesindeki kaplan çizgileri, Frank'in maskesindeki savaş boyaları ve Phyllis'inkindeki gökkuşağı motifi gençlerin kolayca tanınmalarını sağlıyordu. Yetişkinler sadece boy, biçim ve tavırdan tanınabilirdi; fazladan iki kişi vardı, Doktor MacRae ve Peder Cleary. Rahip alçak ve ciddi bir tonda Frank'le konuşuyordu.

Sonra dönüp Jim'le konuşmaya başladı. "Papazın sana 'güle güle' dememi söyledi, oğlum. Ne yazık ki zavallı adam Mars boğazı olmuş. Maskesini saklamasaydım her halükârda gelecekti." Protestan papazı, rahip gibi bekârdı; ikisi aynı evi paylaşıyordu.

"Çok mu hasta?" diye sordu Jim.

"O kadar da değil. Fakat onun dualarını aldın — ve benimkileri de," deyip elini uzattı.

Jim seyahat çantasını yere bıraktı, Willis'i ve buz patenlerini sol koluna geçirdi; el sıkıştılar. Bunun arkasından gelen acayip sessizliği, sonunda Jim bozdu. "Niye hepiniz donmadan bir an önce içeri girmiyorsunuz?"

"Evet," diye onayladı Francis. "İyi fikir."

"Sürücü de hazır galiba," diye Bay MarIowe karşılık verdi. "Evet oğlum, kendine dikkat et. Göç zamanı görüşürüz." Ciddice el sıkıştı.

"Allahaısmarladık baba."

Bayan Marlowe oğlunu kucaklayıp maskesini göğsüne bastırdı ve "Ah, benim küçük oğlum, evden uzaklara gitmek için çok küçüksün daha," dedi.

"Aman anne, lütfen!" deyip annesini kucakladı Jim. Sonra da kucaklama sırası Phyllis'e geldi. O arada sürücü bağırdı:

"Tekneye!"

"Herkese eyvallah!" deyip dönen Jim dirseğinden yakalandığını hissetti. Doktor, "Kendine dikkat et Jim. Ve kimsenin seni ezmesine izin verme," dedi.

"Teşekkürler, Dok." Jim dönüp okul izin kâğıtlarını sürücüye verirken doktor da Francis'le vedalaşıyordu.

Sürücü kâğıtlara bakıp, "İkiniz de beleşçisiniz demek?" dedi, "İyi, gördüğüm kadarıyla bu sabah başka paralı yolcu olmadığına göre izleme kubbesinde yolculuk edebilirsiniz." Kendi kopyasını yırttı, Jim içeri tırmanıp sürücü bölümünün üst ve arkasındaki kıymetli izleme koltuklarına yerleşti. Frank de ona katıldı.

Sürücü kızakları buzdan ayırmak için kaldırınca araç titredi, sonra da türbinlerden gelen gürleme ve yumuşak bir itmeyle yola koyuldu. Hız arttıkça, kıyı, süratle akıp giden özelliksiz bir duvara dönüşmeye başladı. Buz ayna gibi dümdüzdü, sonunda sefer hızı olan saatte iki yüz elli milin üstüne çıktılar. Sürücü maskesini çıkardığında onu gören Jim ve Frank de aynı şeyi yaptılar. Araç şimdi kendi hareketinin rüzgârına karşı kuvvetle çarpan havayla basıncını dengeledi; içerisi hava basıncından dolayı daha da ısındı.

"Şık değil mi?" dedi Francis.

"Evet, Dünya'ya bak."

Ana gezegenleri kuzeydoğuda Güneş'in çok yukarısında yükseliyordu. Koyu mor bir geri planın üzerinde parlak yeşil renkteydi. Yanında, çıplak gözle rahatça seçilebilecek küçükçe, bembeyaz bir yıldız vardı - Ay. Dünya'nın uydusu. Onların kuzeyinde, seyahat ettikleri yönde, ufkun yirmi derece üstünde Mars'ın dış uydusu Deimos asılıydı. Güneş'in ışınları arasında neredeyse kaybolmuş, Dünya'nın gölgesinde kalmış sönmüş bir yıldızdan biraz büyük donuk bir diskti.

İç uydu Phobos görünürde yoktu. Charax bölgesinde kuzey ufkundan asla sekiz dereceden fazla yükselmezdi; günde iki defa, bir saat ya da daha az. Gündüz ufkun maviliğinde kaybolurdu, akşam ise o soğukta onu izleyecek hiçbir deli bulunmazdı. Jim kolonilerarası göç hariç Phobos'u gördüğünü hiç hatırlamıyordu.

Francis bakışlarını Dünya'dan Deimos'a çevirdi. "Sürücüye radyoyu açmasını söylesene," diye fikir verdi. "Deimos yükseldi."

"Radyo yayını kimin umurunda?" diye Jim cevap verdi. "Ben manzarayı seyretmek istiyorum." Kıyı artık yüksek değildi, izleme kubbesinden ilerdeki tarlaları görebiliyordu. Mevsim sonu olmasına rağmen kanalın yanındaki sulama kuşağı hâlâ yeşildi ve izledikçe daha da yeşeriyordu; bitkiler sabah güneşini aramak için yerden yükseliyorlardı.

Ara sıra millerce uzakta açık çöl tepelerindeki yakut kumları görebiliyordu. Kendi kanallarının doğu ayağındaki yeşil kuşağı göremedi; kuşak ufkun ötesinde kalmıştı.

Sürücü ısrara gerek kalmadan radyoyu açtı; müzik aracı doldurup turbo-jetin monoton, kısık gürültüsünü bozdu. Dünyaya ait bir müzikti, Sibelius'un, başka bir çağa ait klasik bir bestecinin müziği. Mars kolonisi kendi sanatını geliştirecek zaman bulamamıştı ve kültürü de hâlâ ödünçtü. Fakat ne Jim ne Frank bestecinin kim olduğunu biliyorlardı; umurlarında da değildi. Kanalın kıyıları tekrar yaklaşmaya başladı; buz şeridinden başka görecek hiçbir şey yoktu; onlar da arkalarına yaslanıp hayale daldılar.

Willis dışarının soğuğuyla çarpıldığından beri ilk defa canlanmaya başladı. Göz çıkıntılarını uzatıp etrafa merakla baktı, sonra da onlara uyup zaman geçirmeye başladı.

Birden müzik durdu ve bir ses: "Burası D.M.S istasyonu, Mars Şirketi, Deimos," dedi. "Şimdi size genel istek üzerine Syrtis Minor'dan naklen bir program sunuyoruz. Doktor Graves Armbruster'ın konuşması 'Deneysel Suni Ortakyaşamın Ekolojik İçeriği ve...' "

Sürücü çabucak radyoyu kapattı.

"Onu dinlemek isterdim," diye itiraz etti Jim. "Enteresan görünüyordu."

"Hava atma," dedi Frank. "Sen o kelimelerin ne manaya geldiğini bile bilmezsin."

"Yaa, bilmiyormuşum! Onun manası..."

"Kapa çeneni ve uyukla." Kendi tavsiyesine uyan Frank uzanıp gözlerini kapadı. Bununla beraber uyumaya hiç şansı olmadı. Willis'in aklını, akıl olarak kullandığı her neyse, galiba biraz önce dinlediği program kurcalıyordu. Nefesli sazlar ve her şey dahil olmak üzere Sibelius'u tekrar çaldı.

Sürücü geri, yukarı baktı, ürkmüş görünüyordu. Bir şeyler söyledi ama Willis onu da bastırdı. Willis en sondaki yarım kalan anonsa kadar iyice saçmaladı. Sürücü en sonunda kendini duyurabildi. "Hey, çocuklar! Orada ne var yanınızda? Portatif kayıt cihazı mı?"

"Hayır, bir zıplak."

"Bir ne?"

Jim Willis'i sürücü görebilsin diye kaldırdı. "Bir zıplak. ismi Willis." Sürücü bakakaldı.

"Yani o şeyin kayıt cihazı olduğunu mu söylüyorsunuz?"

"Hayır o bir zıplak dedim ya. ismi de Willis."

"Bunu görmem gerekiyor," dedi sürücü. Kontrol tablosunda bir şeyler yaptı ve geri dönüp beline kadar izleme kubbesine girdi.

Frank, "Hey! Kaza yapacaksın!" dedi.

"Sakin olun," dedi sürücü. "Gemiyi eko-otomatiğe bağladım. Bundan sonraki birkaç yüz milde sahil yüksek. Evet, şimdi, nedir bu zıpçıktı? Onu tekneye getirdiğinizde voleybol topu zannetmiştim."

"Hayır, o Willis. Bu adama merhaba de Willis."

"Merhaba, adam,", diye tatlılıkla cevap verdi Willis.

Sürücü kafasını kaşıdı. "Bu benim Keokuk'ta gördüğüm her şeyi geçer. Bir çeşit papağan değil mi?"

"Hayır o bir zıplak. Bilimsel bir ismi de var ama sadece 'Marslı Yuvarlakkafa' manasına geliyor. Daha önce hiç görmediniz mi?"

"Hayır. Biliyorsunuz beyler burası bütün sistemin en boktan ve acayip gezegeni."

"Eğer burayı beğenmiyorsan," diye sordu Jim, "niye geldiğin yere geri dönmüyorsun?"

"Durun bir dakika gençler, bozulmayın. Bu zıpçıktı için kaç para istersiniz? Aklıma bir fikir geldi, işime yarayabilir."

"Willis'i satmak mı? Deli misin?"

"Bazen öyle olduğumu zannediyorum. Peki tamam, bu sadece bir fikirdi." Sürücü bölümüne geri dönerken bir defa daha durup geriye, Willis'e baktı.

Çocuklar seyahat çantalarından sandviçlerini çıkarıp seslice çiğneyerek yediler. Arkasından da Frank'in kestirme fikri iyi bir fikir olarak göründü. Aracın yavaşlamasıyla uyanana kadar uyudular. Jim ayağa kalktı, gözlerini kırpıştırıp aşağıya bağırdı. "Ne oldu?"

"Cynia İstasyonu'na geliyoruz. Güneş batana kadar buradayız. "

"Buz tutmayacak mı?"

"Belki tutar. Belki tutmaz. Sıcaklık yüksek, şansımı deneyeceğim." Araç yavaşça kayıp stop etti sonra tekrar çalıştı ufak bir rampadan yukarı doğru kıvrılıp tekrar stop etti. "Herkes dışarı," diye bağırdı sürücü. "Güneş batarken burada olun — yoksa burada kalırsınız." Dışarı çıktı; çocuklar da onu takip ettiler.

Cynia istasyonu Strymon'un Oeroe kanalıyla birleştiği yerdeki eski Cynia şehrinin batısındaydı. Sadece bir lokanta, bir otel ve bir sıra prefabrik depodan oluşmuştu. Doğuda gökyüzünde parlayan Cynia'nın tüysü kuleleri su üzerinde yüzer gibiydiler; o kadar güzeldiler ki gerçekten ziyade hayal gibiydiler.

Sürücü ufak otele girdi. Jim etrafta dolaşıp şehri keşfetmek istedi; Frank ise lokantada kalmayı tercih etti. Frank baskın çıkınca içeri girdiler; kısıtlı sermayelerinin bir kısmını tedbirlice kahve ve sıradan bir çorbaya yatırdılar.

Sürücü yemeğinden başını kaldırıp, "Hey, George! Daha önce hiç böyle bir şey gördün mü?" deyip Willis'i işaret etti.

George garsondu. Aynı zamanda kasadar, otel bekçisi, istasyon amiri ve de Şirket'in temsilcisiydi. Willis'e bir göz attı. "Evet."

"Gördün mü? Nerede? Ben de bir tane bulabilir miyim, ne dersin?"

"Pek şansın yok bence. Onları bazen Marslıların etrafında takılırken görürsün. Pek ortalıkta bulunmazlar." Okumasına geri döndü — iki yıldan eski bir New York Times.

Çocuklar yemeklerini bitirip hesaplarını ödediler ve dışarı çıkmak için hazırlandılar. Aşçı-garson-istasyon amiri, "Durun," dedi. "Nereye gidiyorsunuz çocuklar?"

"Syrtis Minör."

"Hayır o değil. Şimdi nereye gidiyorsunuz? Niye koğuşlarda beklemiyorsunuz? isterseniz uyuyabilirsiniz de."

"Dışarıda etrafı gezmeyi düşünüyorduk," diye açıkladı Jim.

"Tamam. Fakat şehirden uzak durun."

"Niye?"

"Çünkü Şirket izin vermiyor da ondan, izinsiz olmaz. Kısacası oraya bulaşmayın."

"Nasıl izin alabiliriz?" diye ısrar etti Jim.

"Alamazsınız. Cynia işletmeye daha açılmadı," deyip okumasına devam etti.

Jim tam konuya devam ediyordu ki Frank kolundan çekti. Dışarı beraber çıktılar. Jim "Bence bizim Cynia'ya gidemeyeceğimize o karışamaz," dedi.

"Ne fark eder ki? isterse öyle düşünsün."

"Ne yapacağız şimdi?"

"Tabii ki Cynia'ya gideceğiz. Sadece hazrete danışmayacağız."

"Ya bizi yakalarsa?"

"Nasıl yakalayacak ki? O iskemleden kımıldamaz, ısınıyor. Hadi yürü."

"Tamam." Doğuya doğru yollandılar. Yürümek kolay değildi; etrafta yola benzer bir şey yoktu ve kanalın kenarlarında büyüyen bitkiler öğle güneşinin ışınlarını yakalamak için etrafa bütün gövdeleriyle yayılmışlardı. Fakat Mars'ın düşük yerçekimi engebeli arazide bile yürümeyi kolaylaştırıyordu. Kısa süre sonra Oeroe'nun kıyısına ulaştılar ve kanalı sağa doğru takip ederek şehre yollandılar.

Kıyının düz taşları üzerinde yol rahattı. Kanalın yüzeyinin bir kısmı hâlâ donuk olmasına rağmen hava ılık ve hoştu. Güneş yüksekti; güneş doğduğundan beri ekvatora ulaşana kadar neredeyse bin mil kat etmişlerdi.

"Sıcak," dedi Willis. "Willis inmek ister."

"Tamam," diye onayladı Jim, "fakat kanala düşme."

"Willis düşmez." Jim onu yere koydu. Ufak yaratık kıyı boyunca atlayıp zıplayıp yuvarlanarak ilerledi; arada da bir yavru köpeğin yeni bir çayırı keşfe çıkması gibi sık bitkilerin arasına seferler yapıyordu.

Belki bir mil kadar gitmişlerdi; şehrin kuleleri gökyüzünde iyice yükselmişti ki bir Marslı 'yla karşılaştılar. Boyu üç buçuk metreden fazla olmayan, türünün küçük bir örneğiydi. Üç ayağı da yerde, sakince ayakta duruyordu; görünüşte neyin hangiliği konusunda tefekküre dalmıştı. Gözü onlara dönüktü, kırpmadan bakıyordu.

Jim ve Frank Marslılara alışıktılar tabii; bunun da "öbür dünya"yla meşgul olduğunu anladılar; konuşmayı kesip ayaklarına çarpmamaya dikkat ederek yanından yollarına devam, ettiler.

Willis öyle yapmadı. Marslı'nın bir ayağından öbür ayağına atılıp, onlara sürtündü; sonra durdu ve mahzun kurbağa sesleri çıkarttı.

Marslı canlandı, etrafına bakındı ve birden eğilip Willis'i yakalayıp kaldırdı.

"Hey!" diye bağırdı Jim. "Onu yere bırak!" Cevap yoktu.

Jim hızla Frank'e döndü. "Onunla konuş Frank. Ben derdimi anlatamam. Lütfen!" Jim Marslılar'ın ana lisanını biraz anlar, azıcık da konuşurdu. Frank ondan biraz daha iyiydi; görece olarak. Marsça konuşanlar bu dilin boğazlarını acıttığından şikâyet ederlerdi.

"Ne diyeceğim?"

"Ona Willis'i yere bırakmasını söyle."

"Sakin ol. Marslılar hiçbir zaman hiç kimseye zarar vermezler."

"İyi ya, o zaman ona Willis'i yere bırakmasını söyle."

"Deneyeceğim." Frank ağzını büzüp işe koyuldu. Aksanı zaten kötünün iyisiydi, respiratör ve sinirden daha da kötüleşmişti. Yine de Jim'in isteğini ifade eder gibi görünen bir cümleyi kendi tarzıyla gıdaklayıp vaklıyarak anlattı. Hiçbir şey olmadı.

Farklı bir deyim kullanarak tekrar denedi, gene bir şey olmadı. "İşe yaramadı Jim," diye kabullendi. "Ya beni anlamıyor ya da dinlemeye zahmet etmek bile istemiyor."

Jim bağırdı. "Willis! Hey, Willis! İyi misin?"

"Willis iyi."

"Aşağı atla! Seni yakalayacağım."

"Willis iyi."

Marslı kafasını iki yana salladı. Sanki ilk defa Jim'in yerini saptamaya çalışıyordu. Willis'i bir koluyla kavradı, diğer iki kolu aniden aşağıya kıvrıldı ve Jim'i kaptı; bir el-kanadını çocuk oturduğu yerden düşmesin diye beşik gibi yaptı, diğeriyle de karnından tuttu.

Jim tutulup kaldırıldığını hissetti, sonra da ona bakan Marslı'nın iri şeffaf gözüyle karşı karşıya geldi. Marslı "adam" kafasını bir öne bir arkaya çevirip iki gözünün de iyice görebilmesini sağladı.

Jim ilk defa bir Marslı'ya bu kadar yakındı ama bu hiç de umurunda değildi. Kımıldanarak kurtulmaya çalıştı ama kırılgan görünüşlü Marslı ondan daha kuvvetliydi.

Birden Marslı'nın sesi kafasının üzerinden gürledi. Jim ne dediğini anlamamasına rağmen cümlenin başındaki soru işaretini tanıdı. Fakat Marslı'nın sesi üzerinde tuhaf bir etki yapmıştı. Her ne kadar vaklama gibi ve garipse de, öyle bir sıcaklık, sempati ve dostlukla doluydu ki Marslı onu daha fazla korkutmadı. Tam tersine eski ve güvenilir bir arkadaş hissi verdi.

Marslı soruyu tekrar etti. "Ne dedi, Frank?"

"Anlayamadım. Dostça konuşuyor ama anlayamıyorum." Marslı bir daha konuştu. Frank dinledi. "Zannederim onunla gitmen için seni davet ediyor."

Jim yarım saniye tereddüt etti. "Söyle ona, tamam."

"Jim sen deli misin?"

"Tamam, her şey yolunda. Niyeti iyi. Bundan eminim."

"İyi - tamam." Frank kabul cümlesini vakladı.

Marslı bir ayağını toplayıp, uzun adımlarla çabuk çabuk şehre doğru yürüdü. Frank de arkalarından koştu. Aradaki mesafeyi korumak için bütün kuvvetini kullandı ama yürüyüşteki sürat onun için çok fazlaydı. Durdu, soluduktan sonra da bağırdı. "Beni bekleyin!" Sesi maskesinde boğuldu.

Jim durmak için bir cümle denedi, sonra vazgeçti, birden ilham geldi. "Söyle, Willis - Willis oğlum. Ona Frank'i beklemesini söyle."

"Frank için beklemek?" Willis şüphelice sordu. "Evet. Frank için beklemek."

"Tamam." Willis yeni arkadaşına ötmeye başladı, Marslı durdu ve üçüncü ayağını yere koydu. Frank nefes nefese geldi.

Marslı Jim'i tutan kollarından biriyle Frank'i kucakladı. "Hey!" diye itiraz etti Frank. "Bırak beni."

"Sakin ol," diye uyardı Jim. "Fakat ben taşınmak istemiyorum."

Frank'in cevabı Marslı'nın tekrar harekete geçmesiyle gürültüye geldi. Yükleme tamamlanınca, Marslı her zaman en az ikisi yerde olan üç bacaklı yürüyüşüne döndü. Sallantılı olmasına rağmen inanılmayacak kadar hızlıydı.

"Bizi nereye götürüyor dersin?" diye sordu Jim.

"Sanırım şehre." Frank ekledi. "Moto-kayığı kaçırmayalım."

"Daha saatler var. Canını sıkmayı bırak."

Marslı başka bir şey demeyip Cynia'ya doğru yürüyüşüne devam etti. Willis anlaşıldığı kadarıyla çiçekçi dükkanındaki bir arı kadar mutluydu. Jim de gezinin tadını çıkarmak için duruldu. Şu anda yerden üç metre yüksekte taşınıyordu; manzarası oldukça artmıştı, kanal boyunca yetişen bitkilerin tepelerini görebiliyordu, onların ötesinde de Cynia kulelerini. Kuleler Charax'takiler gibi değildi; Mars şehirlerinin hiçbiri ötekine benzemez. Sanki her biri eşit olmayan bir sanat eseri ve her anlatım farklı bir sanatçının düşünceleri gibiydi.

Jim kulelerin niçin inşa edildiğini, ne işe yaradıklarını, ne kadar eski olduklarını merak etti.

Kanal ekinleri etrafa yayılmıştı; Marslı'nın zorlukla içinde ilerlediği koyu yeşil deniz bel yüksekliğindeydi. Geniş yapraklar yüzleri güneş ışınlarına dönük açılmış, hayat veren ısı enerjisine hırsla uzanmışlardı. Marslı'nın gövdesi değdikçe kenara kıvrılıyor, geçtikten sonra da tekrar açılıyorlardı.

Kuleler yakınlaştıkça büyüdü; Marslı aniden durdu ve çocukları yere bıraktı. Willis'i taşımaya devam etti. İlerilerinde üstüne asılı bir yeşilliğin altında gizlenmiş bir merdiven korkuluğu aşağıya doğru meyilli bir tünel ağzından içeri giriyordu. Jim bir göz atıp "Ee, ne düşünüyorsun Frank?" diye sordu.

"Vallahi bilmiyorum." Çocuklar daha önce Charax ve Copais şehirlerinde bulunmuşlardı ama sadece yer seviyesindeki terk edilmiş bölümlerde. Kararlarını tartışacak zamanları olmadı, rehberleri yokuş aşağı hızla yürümeye başladı.

Jim arkasından koşup bağırdı. "Hey, Willis!"

Marslı durdu ve Willis'le bir şeyler konuştu, zıplak dışarı seslendi. "Jim bekle."

"Ona seni yere bırakmasını söyle."

"Willis iyi. Jim bekle." Marslı Jim'iri yetişmesi mümkün olmayan yürüyüşüne başladı. Jim kederlice rampanın başlangıcına geri döndü ve kaya çıkıntısının üzerine oturdu.

"Ne yapacaksın?" diye sordu Frank.

"Bekleyeceğim sanırım. Başka ne yapabilirim ki? Sen ne yapacaksın?"

"Oh, ben de takılacağım. Ama moto-kayığı da kaçırmayacağım.

"Tabii ki ben de. Burada zaten güneş battıktan sonraya kadar kalamayız."

Mars'ta güneş batımındaki ani ısı düşüşü bir Dünyalı insan için, özel elbiseleri yoksa ve devamlı hareket etmiyorsa donarak ölüm demekti.

Oturup beklediler; fırıldak böceklerinin su üzerinde kaymasını izlediler. Biri Jim'in dizinin yanında durdu; iki buçuk santim kadar, üç ayaklı ufak bir yaratık; sanki Jim'i araştırır gibiydi. Jim ona dokununca kanatlarını açıp döne döne uzaklaştı. Su-arayanlar Marslılar'ın yerleşim bölgelerine sokulmayacağından tetikte bile olmadan, yalnızca beklediler.

Belki yarım saat sonra Marslı -ya da aynı büyüklükte başka bir Marslı- geri geldi. Yanında Willis yoktu. Jim'in yüzü buruştu. Fakat Marslı kendi dilinde "Benimle gel," dedi soru işaretini başlangıçta belirterek.

"Gidiyor muyuz gitmiyor muyuz?" diye sordu Frank.

"Gidiyoruz. Söyle ona." Frank söyledi. Üçü aşağı doğru ilerledi. Marslı iki oğlanın omuzuna da büyük kanat-ellerini koyarak onlara yol gösterdi. Biraz sonra durdu ve onları omuzuna vurdu. Bu sefer itiraz etmediler.

Birkaç yüz metre yeraltına girmelerine rağmen tünelde gün ışığının değişmeden kaldığını gördüler. Işık her yerden, özellikle de tavandan geliyordu. Tünel insan standartlarına göre büyük olmasına rağmen Marslılar için ancak rahat edebilecekleri genişlikteydi. Birçok Marslı'nın yanından geçtiler; rehberleri hareket edenlere gürlemeyle selam verdi; karakteristik translarına girmiş, hareketsiz duranlara ise hiçbir şey söylemedi.

Rehberleri bir keresinde yaklaşık bir metre çapında bir topun üzerinden adadı. Jim önce bunun ne olduğunu çıkaramadı sonra bir daha baktı ve daha da şaşırdı. Kafasını çevirip ona bakmaya başladı. Olamazdı — fakat öyleydi!

Ancak birkaç insanın gördüğü ama hiçbir insanın bir daha görmek istemeyeceği bir şeye bakıyordu: bir Marslı katlanıp, yuvarlanıp bir topa dönmüştü, el-kanatları, eğik sırtı hariç her yerini kaplıyordu. Marslılar -modern, uygarlaşmış Marslılar— kış uykusuna yatmazlar fakat bazen, çok eski atalarının bir zamanlar yaptığı gibi, eğer isterlerse, hâlâ eklemleri buna uygun olduğundan, uykuya uygun, sıcağı ve nemi koruyan küre şeklini alabilirler.

Fakat kolay kolay böyle bir şey istemezler.

Bir Marslı için kapanmak ahlaki açıdan Dünya'daki ölümüne düelloyla eşdeğerdir; ancak buna, Marslıya karşı büyük bir kabahat işlendiğinde, daha azı yetmeyeceğinden başvurulur. Anlamı "Seni dışarı atıyorum, dünyanı terk ediyorum, yarlığını reddediyorum"dur.

Mars'a gelen ilk öncüler bunu anlamadılar ve Marslılar'ın âdetlerini bilmediklerinden birden fazla kabahat işlediler. Bu Mars'taki insan koloniciliğini yıllarca geciktirdi; istenmeyen zararı onarmak için Dünya'nın en yetenekli diplomat ve anlambilimcileri uğraştı. Jim inanmayan gözlerle dünyadan çekilmiş Marslıya baktı ve koskoca şehre kızmasına neden olacak şeyin ne olabileceğini merak etti. Aklına Doktor MacRae'nin ikinci Mars seferiyle ilgili anlattığı korkunç hikâye geldi. "Yani o enayi dangalak," demişti doktor, "bir doktor teğmendi; her ne ise, bunu itiraf etmekten nefret ediyorduk ama, bu salak, zavallının kanatlarını yakaladı ve onu açmaya çalıştı. Sonra da olan oldu."

"Ne oldu?" diye sormuştu Jim.

"O yok oldu."

"Marslı mı?"

"Hayır, tıp subayı."

"Ha? Nasıl oldu da yok oldu?"

"Bana sorma, ben görmedim. Şahitler -dördü de, yeminli ifadeleriyle- teğmen oradaydı ve birden ortadan yok oldu dediler. Sanki bir 'boojum'Ia karşılaşmış gibi."

Jim, "Boojum nedir?" diye sordu.

"Siz modern veletler hiç okumuyorsunuz değil mi? Boojum bir kitapta geçen bir yaratıktır; senin için bir kopyasını bulmaya çalışacağım."

"Peki nasıl oldu da yok oldu?"

"Bana sorma. İçini rahatlatacaksa kitle hipnotizması de. Ben böyle diyerek rahatlıyorum, ama fazla değil. Bütün söyleyebileceğim şu: buzdağı sekizde yedisini asla göstermez." Jim hiç buzdağı görmemişti, böylece doktorun örneği de boşa gitti - fakat kapanmış Marslıyı gördüğünde kesinlikle rahatlamadı.

"Onu gördün mü?" diye sordu Frank. "Keşke görmeseydim," dedi Jim. "Ne olduğunu merak ediyorum."

"Belki Belediye Başkanlığına adaylığını koyup kaybetti."

"Bu şaka yapılacak bir şey değil. Belki o - şşşşt!" Jim birden durdu. Başka bir Marslı gördü; hareketsiz ama kapanmamış; nezaket sessizlik gerektiriyordu.

Onları taşıyan Marslı sola keskin bir dönüş yaptı ve bir salona girdi, onları yere indirdi. Oda onlar için çok büyüktü, Marslılar içinse büyük olasılıkla hoş sosyal toplantılara uygundu. Odada iskemle gibi kullanılan bir yığın çerçeve vardı ve çember şeklinde yerleştirilmişlerdi. Oda yuvarlak ve kubbeliydi; Mars göğünü taklit eden kubbeli tavan onlara dışarıdaymışlar hissini veriyordu; ufukta solgun mavi, sıcak maviye, sonra da mora dönüşüyor ve tam tepede, mor-siyah zemini delermiş gibi görünen yıldızlar parlıyordu.

Oldukça inandırıcı, minyatür bir güneş batıda asılı duruyordu. Resimdeki ufuklar bazı perspektif hileleriyle uzakmış gibi görünüyorlardı. Kuzey duvarında Oeroe geçmişe akarmış gibiydi.

Frank'in yorumu "Vay, harika" oldu. Jim o kadarını bile beceremedi.

Ev sahipleri onları iki çerçevenin yanına yerleştirdi. Çocuklar onları kullanmaya kalkışmadılar, ayaklı seyyar merdivenler daha konforlu ve kullanışlıydı. Marslı, büyük kederli gözlerle, önce onlara sonra da çerçevelere baktı. Sonra da odayı terk etti.

Kısa zaman sonra iki arkadaşıyla geri geldi, üçü de yığınla renkli kumaş taşıyorlardı. Hepsini odanın ortasına bir küme halinde boşalttılar. İlk Marslı Jim ve Frank'i tutup kaldırdı ve yığının üzerine yavaşça koydu.

"Sanırım 'Bir iskemle çek,' demek istiyor," diye yorum yaptı Jim.

Bunlar dokunmamış kumaşlardı; örümcek ağı gibi kesintisiz bir tabakaydı; en az o kadar yumuşak ve çok daha dayanıklıydı. Üzerlerinde bütün renkler vardı, pastel maviden, canlı koyu kırmızıya kadar. Çocuklar kumaşların üstüne yayılıp beklediler.

Ev sahipleri dayalı çerçevelerden birinin üstüne rahatça oturdu, diğer ikisi de aynı şeyi yaptılar. Hiçbiri herhangi bir şey söylemedi, iki çocuk da kesinlikle turist değildi; bir Marslı'yı aceleye getirmeye çalışmamanın daha iyi olduğunu biliyorlardı. Bir müddet sonra Jim'in aklına bir fikir geldi; denemek için tedbirlice maskesini yukarı kaldırdı. Frank omuzuna vurdu. "Söylesene, ne yapmak istiyorsun? Boğularak ölmek mi?"

Jim maskesini takmadı. "Tamam, her şey yolunda. Basınç yükseldi."

"Olamaz. Basınç kilidinden geçmedik ki."

"Sen bilirsin." Jim maskesini takmadı. Jim'in ne morardığını, ne boğulduğunu, ne de uyuştuğunu gören Frank cesaretini toplayıp kendisi de denedi. Sorunsuz nefes alabildiğini keşfetti. Basıncın evde alıştığı kadar iyi olmadığından emindi ve bir Dünyalı'ya kesinlikle çok zayıf gelecekti, fakat hareket halinde olmayan bir insan için yeterliydi.

Daha birçok Marslı içeri daldı ve acele etmeden çerçevelerin üzerine yerleştiler. Bir müddet sonra Frank sordu. "Ne olduğunu biliyor musun Jim?"

"Iııh - belki."

"Bunun belkisi falan yok. Bu bir 'beraber-gelişme'."

"Beraber-gelişme" onların en sıradan toplumsal faaliyetini betimleyen bir Mars deyiminin eksik tercümesidir — basit terimlerle, sadece daire şeklinde oturup hiç konuşmamaktır. Aynı terimlerle, keman müziği de kurutulmuş kedi bağırsağı üzerinden at kuyruğu çekmek gibidir diye tanımlanabilir. "Sanırım haklısın," diye onayladı Jim. "En iyisi ağzımızın fermuarını kapatalım."

"Tamam."

Uzun zaman hiçbir şey konuşulmadı. Jim'in düşünceleri uzaklara sürüklendi, okula ve orada ne yapacağına, ailesine, geçmişteki şeylere. Bir süre sonra geri gelip hemen kendinin farkına vardı ve uzun zamandır olmadığı kadar mutlu olduğunu hissetti; ortada da elle tutulur belirli bir neden yoktu. Bu sakin bir mutluluktu, ne gülmek ne de gülümsemek istiyordu, ama tamamen rahatlamıştı ve memnundu.

Marslılar'ın varlığının farkındaydı hem de her bir Marslı'nın; her geçen saniyede daha da fazla farkına varıyordu. Daha önce onların ne kadar güzel olduklarına hiç dikkat etmemişti. "Bir Marslı kadar çirkin" kolonistler arasında çok sık rastlanan bir tabirdi; Jim şaşkınlıkla kendisinin bile kullandığını hatırladı ve acaba niye yaptım diye merak etti.

Frank'in da yanında olduğunun farkındaydı ve onu ne kadar çok sevdiğini düşündü. Güvenilir - bu Frank için iyi bir terimdi, sırtınızı dayayabileceğiniz iyi bir adam. Niye Frank'e onu sevdiğini hiç söylemediğini merak etti.

Willis'i biraz özledi, ama onun için kaygılanmadı. Bu tip bir parti Willis'e göre değildi, Willis gürültülü, tantanalı ve kibar olmayan şeylerden hoşlanırdı. Jim, Willis düşüncesini bir kenara koydu, sırt üstü uzandı ve yaşamanın keyfine daldı. Büyük bir zevkle farkına vardı ki odayı tasarlayan bilinmeyen sanatçının yaptığı güneş, tavan boyunca hareket ediyordu, tıpkı gerçek güneşin gökyüzü boyunca hareket ettiği gibi. Güneşin batıya doğru gitmesini izledi; birazdan güneş çizilmiş ufka doğru düşmeye başladı.

Arkasından nazik bir gürleme geldi -kelimeleri yakalayamadı- ve başka bir Marslı cevap verdi. Bir tanesi dinlenme yerinden kalkıp salınarak odadan dışarı çıktı. Frank ayağa kalktı ve "Rüya gördüm galiba," dedi.

"Uyudun mu?" diye sordu Jim. "Ben uyumadım."

"Hadi oradan, uyudun. Hem de Dok MacRae gibi horladın."

"Nasıl olur, uykulu bile değildim."

"O sana öyle geliyor."

Odayı terk eden Marslı geri döndü. Jim onun giden olduğundan emindi, artık hepsi birbirinin aynı görünmüyorlardı. Marslı bir sürahi taşıyordu. Frank'in gözleri dışarı fırladı. "Ne dersin bize su mu sunacaklar?"

"Öyle gibi," diye korkulu bir sesle cevap verdi Jim."

Frank kafasını salladı. "Bunu kendimize saklamalıyız, hiç kimse bize asla inanmayacak."

"Haklısın."

Ayin başladı. Sürahili Marslı adını söyledi, dudağını sürahinin ağzına dokundurdu ve diğerine geçirdi. Diğer Marslı adını verdi ve içme taklidi yaptı. Sürahi çemberdekileri dolaşıp onları içeri taşıyan Marslıya geldi; Jim isminin "Gekko" olduğunu öğrendi; isim Jim'e çok sevimli ve sahibine uygun geldi. Sonunda sürahi Jim'e geldi. Marslı bir dilekle eline tutuşturdu. "Dilerim hiçbir zaman susuzluk çekmezsin." Kelimeler Jim için oldukça açıktı.

Etrafındaki cevap veren koro "Dilerim ne zaman istersen kana kana içersin," dedi.

Jim sürahiyi aldı; aklına Dok'un Marslılar'ın insanlara çekici gelen hiçbir şeyleri olmadığını söylediği geldi. "Jim Marlowe," diye kendini tanıttı; ağzına sürahiyi dayayıp bir yudum aldı.

Geri verdiğinde, ana lisan hakkındaki eksik bilgisini eşeledi, aksanı üzerinde zihnini odaklayıp, "Dilerim her zaman temiz ve bol suyunuz olur," demeyi becerdi. Etraftaki beğeni mırıltıları içini ısıttı. Marslı sürahiyi Frank'e verdi.

Ayinin bitmesiyle, parti neredeyse insan gevezeliği kadar gürültüyle dağıldı. Jim kendi boyunun üç misli yüksekliğindeki bir Marslı'nın ne dediğini boşuna takip etmeye çalışırken Frank, "Jim! Güneşi gördün mü? Buz kayığını kaçıracağız!" dedi.

"Ne? O gerçek Güneş değil ki, sadece bir oyuncak."

"Evet, ama o gerçek Güneş'le uyuşuyor. Benim saatim de aynı şeyi söylüyor."

"Ya, vay canına! Willis nerede? Gekko — Gekko nerede?"

Gekko, ismini duyunca yanlarına geldi; Jim'in dediğini anlamak ister gibi gıdakladı. Jim sıkıntılarını açıklamak için çok uğraştı; söz diziminde tökezledi, yanlış yol gösteren semboller kullandı ve aksanını da tamamen karıştırdı. Frank yanında bitip işi devraldı. Derhal "Bizi güneş batmadan oraya götürecekler ama Willis burada kalacak," dedi.

"Ne? Bunu yapamazlar."

"Söylediği bu."

Jim düşündü. "Ona Willis'i buraya getirmesini ve ona sormasını söyle."

Gekko razı oldu. Willis getirilip yere kondu. Jim'e doğru badi badi yürüdü ve "Selam, Jim oğlum! Selam Frank oğlum!"

"Willis," dedi Jim ciddiyetle. "Jim buradan gidiyor. Willis Jim'le gelir mi?"

Willis şaşırmış göründü. "Kal burada. Jim kal burada. Willis kalır burada. İyi."

"Willis," dedi Jim çılgınca. "Jim'in gitmesi gerekiyor. Willis Jim'le gelir mi?"

"Jim gider?"

"Jim gider."

Willis neredeyse omuz silker gibi, "Willis Jim'le gider," dedi üzgünce.

"Söyle Gekko'ya." Willis söyledi. Marslı şaşırmış göründü, fakat daha fazla tartışma olmadı. Çocukları ve zıplağı toplayıp kapıya yollandı. Başka irice bir Marslı -Jim adını G'kura diye hatırlıyordu- Gekko'dan Frank'i alıp peşlerine takıldı. Tünelden yukarı tırmanırlarken Jim aniden maskeye ihtiyacı olduğunu hissetti; Frank de kendi maskesini taktı.

Kapanmış Marslı hâlâ yolu tıkıyordu, ama taşıyıcıların ikisi de üzerinden yorum yapmadan atlayıp geçtiler.

Yüzeye çıktıklarında güneş oldukça alçalmıştı. Bununla birlikte bir Marslı asla acele ettirilemez; normal adımları yeterinden hızlıydı; uzun bacaklı çift Cynia Istasyonu'na geri kalan üç millik yolu bir hiçmiş gibi katettiler. Çocuklar ve Willis limana vardığında güneş ufka gelmiş, havada da keskin bir soğuk başlamıştı. İki Marslı bir an önce şehirlerinin sıcaklığına geri dönmek için aceleyle gittiler.

"Güle güle Gekko!" diye bağırdı Jim. "Güle güle G'kuro!"

Sürücü ve istasyon amiri limanda dikilip duruyorlardı; bu sürücünün yolcuları beklediği ve yola çıkmaya hazır olduğunun deliliydi. "Ne halt ediyordunuz?" dedi istasyon amiri.

"Biz gitmeye hazırız," dedi Jim.

"Görüyorum," dedi sürücü. Geri dönen yaratıklara baktı. Gözlerini kırptı ve amire döndü. "O son dubleleri içmeyecektik George," dedi. "Tuhaf şeyler görüyorum." Çocuklara döndü. "Hadi tekneye."

İçeri girip kubbeye tırmandılar. Araç rampadan aşağı buz yüzeye doğru ağır ağır kaydı, sola Derae kanalına döndü ve hızlandı. Güneş ufkun ardında kayboldu. Manzara Mars'ın kısa günbatımıyla azıcık aydınlanmıştı. Çocuklar iki kıyıdaki bitkilerin gece için içeri çekildiklerini görebiliyorlardı. Birkaç dakika içinde, yarım saat önce bitki dolu olan topraklar, gerçek bir çöl gibi çıplaklaştı.

Yıldızlar çıkmış pırıl pırıl parlıyorlardı. Günbatımının hafif perdeleri ufuk çizgisinde asılıydı. Batıda ufacık sabit bir ışık yükseldi ve yıldızların hareketine karşı yukarı doğru ilerlemek için savaştı, "İşte Phobos," dedi Frank. "Bak!"

"Gördüm," diye cevapladı Jim. "Hava soğudu. Hadi içeri girelim."

"Tamam. Ben açım."

"Kalan birkaç sandviçim var." ikisi de birer tane yedi, sonra da iç kompartmana giderek kanepelerin üzerine kıvrıldılar. Araç daha sonra Herperidum şehrini geçti ve batı-kuzeybatıya Erymanthus kanalına döndü; Jim bunun farkında değildi; Jim rüyasında Willis'le birlikte, şaşkın şaşkın bakan Marslılar'a bir düet söylüyordu.

"Herkes dışarı! Son durak!" Sürücü onları dürtüyordu.

"Ha?"

"Kalk arkadaşım. İşte geldik. Syrtis Minör."

8

Öteki Dünya

Jim Gekko'nun onlar için bulabildiği en ufak odayı —ya da hastaneyi- düzenliyordu. Oraya varmalarının ardından hemen bir "beraber-gelişme"de bulunmuşlardı. Bunun sonucunda, daha önce de olduğu gibi, Jim ana lisanı kavrayışının ilerlediğini fark etmişti. Gekko'ya Frank'in hasta olduğunu ve sükûnete gereksinim duyduğunu anlatmayı başarmıştı.

Gekko Frank'in bakımını üstlenmeyi teklif etti ama Jim kabul etmedi. Marslı tedavi yöntemleri Frank'i iyileştirebileceği gibi öldürebilirdi de. Onun yerine oldukça fazla içme suyu —o bir "su dostu", neredeyse bir klan üyesi olduğu için bu hakkıydı— ve dinleme çerçevelerinin bulunduğu yerde kullanmış oldukları renkli Mars ipeklilerinden istedi. Bu ipeklerle Jim Frank'e yumuşak bir yatak, kendine ve Willis'e de yanında bir yuva yaptı. Frank'i yatağa yatırdı. Yeterince su içmesi için uyandırdı ve sonra arkadaşının iyileşmesini beklemeye başladı.

Oda oldukça ılıktı; Jim dışarı elbisesini çıkardı ve gerinip kaşındı. Sonra aklına Frank'in de esnek elbisesini çıkarmak geldi; onu bir tabaka alev renkli örtüye sardı. Sonra da elini Frank'in seyahat çantasına daldırıp yiyecek stokuna baktı. Şu ana kadar midesini düşünemeyecek kadar meşgul ve yorgundu; şimdi etiketlerin manzarası bile ağzının suyunu akıtıyordu. Bir kutu vitaminle kuvvetlendirilmiş sentetik portakal suyu ve bir kutu suni tavuk bifteği seçti. Bu ikinci yiyecek, hayatına Kuzey Koloni'de bir maya tankında başlamıştı, fakat Jim maya proteinlerine alışıktı ve her lokması gerçek tavuk göğsü kadar iştah açıcı geliyordu. Islık çalarak bıçağını çıkardı ve yemeye koyuldu.

Willis bir yerlerde geziniyor olmalıydı, ama onu merak etmedi. Bilinçaltı, bir Mars şehrindeyken Willis'i merak etmemesini sağlıyordu; ortam barış ve güvenlik havasıyla doluydu. Doğrusu Jim yemeğini bitirip ağzını silene kadar hastası pek aklına gelmedi.

Frank hâlâ uyuyordu fakat nefesi hırıltılı ve yüzü de kıpkırmızıydı. Odadaki hava ılık, yeterli basınçta ve Mars kuruluğundaydı. Jim çantasından bir mendil çıkardı, ıslatıp Frank' in yüzüne örttü. Ara sıra tekrar ıslattı. Biraz sonra bir mendil daha aldı, onu da ıslatıp kendi yüzüne bağladı.

Gekko peşini bırakmayan Willis'le içeri girdi. "Jim-Marlowe," dedi ve yerleşti. "Gekko," diye cevap verdi Jim ve Frank'in yüz bezini ıslatmaya gitti. Marslı o kadar uzun süre sessiz kaldı ki Jim onun "öteki dünya"sına çekildiğine karar verdi; fakat ona baktığında, Gekko'nun gözlerinin canlı ve ilgiyle açılmış olduğunu gördü.

Uzun bir bekleyişten sonra Jim'e ne yaptığını ve niçin yaptığını sordu. Jim kendi cinsinin hava kadar su da soluması gerektiğini açıklamaya çalıştı; fakat beraber-gelişmeye rağmen Marsça kelime bilgisi buna yeterli değildi. Vazgeçti ve bir uzun sessizlik daha oldu. Sonunda Marslı Willis'le beraber çıktı.

Biraz sonra Frank'in ve kendisinin yüzündeki bezlerin o kadar hızlı kurumadıklarını fark etti. Az sonra da hiç kurumadılar. Rahatsız olduğu için kendininkini çıkardı; sonra Frank'in de rahatsız olabileceğine karar verdi; onları kullanmaktan tamamen vazgeçti.

Gekko geri geldi. On dakikalık bir sessizlikten sonra -kendi türüne göre neredeyse çılgın bir süratle- konuştu. Havada uçuşan suyun yeterli olup olmadığını sordu. Jim onu yeterli olduğuna ikna etti ve teşekkür etti. Yaklaşık yirmi dakikalık bir sessizlikten sonra Gekko tekrar gitti. Jim yatmaya karar verdi. Uzun ve zor bir gün olmuştu ve bir önceki gece dinlendiği pek söylenemezdi. Etrafta ışığı söndürmek için bir düğme aradıysa da bulamadı. Vazgeçip uzandı, rengârenk bir çarşafı çenesine kadar çekip uykuya daldı.

"Hey Jim - uyan."

Jim uykulu uykulu gözlerini açtı ve tekrar kapattı. "Git işine."

"Hadi kalk. Zıpla. Sen horlarken ben iki saatten beri ayaktayım. Bazı şeyleri öğrenmek istiyorum."

"Ne öğrenmek istiyorsun? Hey — nasılsın?"

"Ben mi?" dedi Frank. "İyiyim. Niye iyi olmayayım ki? Neredeyiz?"

Jim ona bir baktı. Frank'in rengi daha iyiydi ve sesi normal çıkıyordu, kısıklığı geçmişti. "Dün oldukça hastaydın," dedi. "Kafayı yediğini zannettim."

Frank alnını buruşturdu. "Belki öyleydim. Emin ol çok berbat rüyalar gördüm. Bir çöl lahanasıyla ilgili saçmasapan bir rüya.

"O rüya değildi."

"Ne?"

"O rüya değildi dedim. Ne çöl lahanası, ne de öbürleri. Nerede olduğumuzu biliyor musun?"

"Ben de sana onu soruyordum."

"Cynia'dayız. Biz..."

"Cynia mı?"

Jim Frank'e önceki iki günün hikâyesini anlatmaya çalıştı.

Kanaldan gerisingeri Cynia'ya ani nakilleri bölümü biraz sıkıntı verdi çünkü kendisi de bunu açıkça anlamamıştı. "Onun kanala paralel bir tür metro olduğunu sanıyorum. Biliyorsun — bir metro; hani kitaplardaki gibi."

"Marslılar'ın öyle mühendisleri yok."

"Ama öyleyse kanalları nasıl inşa ettiler?"

"Evet ama o çok ama çok zaman önceydi."

"Belki metroyu da çok zaman önce inşa ettiler. Onun hakkında ne biliyorsun ki?"

"Şey... sanırım hiçbir şey. Boş ver. Açım. Yiyecek bir şey kaldı mı?"

"Tabii." Jim kalkıp etrafa bakındı. Willis hâlâ kayıptı. "Gekko'yu bulup Willis'in nerede olduğunu sormak istiyorum," diye söylendi.

"Delisin," dedi Frank. "Hadi kahvaltı edelim."

"Peki, tamam."

Yemek bittiğinde Frank daha önemli bir konu açtı. "Tamam, diyelim ki Cynia'dayız. Hâlâ eve gitmemiz gerekiyor, hem de hemen. Soru şu: Nasıl gideceğiz? Şimdi anladığım kadarıyla, eğer Marslılar bizi buraya bu kadar hızlı getirebildilerse, bizi buldukları yere geri götürüp bırakabilirler, biz de Strymon'un doğu ayağından eve ulaşırız. Bu fikir sana nasıl geliyor?"

"Bana uygun, sanırım," diye Jim cevapladı, "ama..."

"O zaman yapacak ilk iş Gekko'yu' bulup etrafta oyalanmadan bu işi ayarlamaya çalışmak."

"Yapacak ilk iş," diye Jim karşı çıktı, "Willis'i bulmak."

"Niye? Başımızı yeteri derecede belaya sokmadı mı? Bırak onu, burada mudu."

"Frank, Willis'e karşı tamamiyle yanlış tavır alıyorsun. Bizi bu karışıklıktan o çıkarmadı mı? Eğer Willis olmasaydı sen çölde öksürmekten ciğerlerini patlatıyordun."

"Eğer Willis olmasaydı, bu belaya hiç bulaşmayacaktık."

"Ama bu doğru değil. İşin aslı..."

"Peki, peki. Tamam, git Willis'i bul."

Jim, Frank'i kahvaltı artıklarını temizlemesi için bırakıp yola çıktı. Daha sonra, bu yolculukta başına tam olarak neler geldiğini asla anlatamadı ama birtakım büyük olayları hatırlıyordu. İşe Gekko'yu aramakla başladı; koridorda rastladığı ilk Marslıya Gekko'yu sordu; bunun için de genel soru işaretinin ardından Gekko'nun ismini söylediği barbarca bir cümle kurdu.

Jim iyi bir dilbilimci değildi, belki de hiç olamayacaktı, fakat girişimi işe yaramıştı. Karşılaştığı ilk Marslı onu başka birine götürdü, tıpkı bir Dünyalı vatandaşın bir yabancıyı polis memuruna götüreceği gibi. Bu ikinci Marslı da onu Gekko'ya götürdü.

Jim Gekko'ya Willis'i geri istediğini açıklamakta büyük bir güçlük çekmedi. Gekko dinledi ve sonra Jim'in isteğinin imkânsız olduğunu nazikçe açıkladı.

Jim yeniden başladı, lisana hâkim olmamasının yanlış anlaşmaya neden olduğundan emindi. Gekko bitirmesini bekledi, sonra da Jim'in ne istediğini doğru anladığını fakat Jim'in onu alamayacağını —Willis'i alamayacağını- açıkça anlattı. Hayır. Gekko saf hayat suyunu bölüştüğü bu arkadaşını reddetmek zorunda olduğu için kederliydi ama mümkün değildi.

. Gekko'nun güçlü kişiliğinin doğrudan etkisi altında olan Jim söylenenlerin çoğunu anladı ve gerisini de tahmin etti. Gekko'nun itirazı açıktı. Jim'in silahının yanında olması önemli değildi; Gekko Howe'un yaptığı gibi içinde nefret uyandırmıyordu. Her şeyden önce, Gekko'nun sıcak yakınlık duygusu üzerine bir sel gibi dökülüyordu, yine de Jim yıldırım çarpmış gibiydi, kızgındı ve kararı kabul edemiyordu. Marslıya uzun bir süre gözlerini dikip kaldı. Sonra birdenbire, yönünü seçmeden, Willis'e seslenerek yürüyüp uzaklaştı. "Willis! Hey, Willis! Buraya gel, Willis oğlum - gel Jim'e!"

Marslı, her biri Jim'in üç adımına denk uzun adımlarla arkasından geldi. Jim hâlâ koşup bağırıyordu. Bir köşeyi döndü ve üç Marslı'yla yüz yüze geldi. Bacaklarının arasından ok gibi atıldı ve geçti. Gekko Mars protokolü uygulamaya kalkınca bir trafik karmaşasına girdi ve vakit kaybetti. Jim de oldukça öne geçti.

Karşılaştığı her kemerli kapıdan kafasını sokarak bağırdı. Böyle bir kapıdan, "öbür dünya"yı ziyaret dedikleri, trans durumunda hareketsiz Marslılar'ın işgal ettiği bir salona girdi. Bir batı Amerikalı izcinin bir boz ayıyı huylandırmak istememesi gibi, Jim de transtaki bir Marslıyı rahatsız etmek istemezdi — fakat dikkat edecek ya da umursayacak durumda değildi; orada da bağırdı, bu sebeple duyulmamış ve düşünülemeyecek bir karışıklığa neden oldu. En ufak tepki şiddetli bir titremeydi; zavallı bir yaratık o kadar rahatsız oldu ki bütün bacaklarını aceleyle kaldırıp yere yuvarlandı.

Jim farkına bile varmamış, çoktan bir sonraki odaya gitmiş bağırıyordu.

Gekko onu yakaladı ve büyük el-kanatlarının ikisiyle onu kepçeleyip kaldırdı. "Jim Marlowe!" dedi. "Jim Marlowe, dostum."

Jim ağlayıp, iki yumruğuyla Marslı'nın sert göğüs kafesini dövdü. Gekko ona bir an dayandı ve üçüncü el-kanadıyla Jim'in kollarını sarıp onu hareketsiz hale getirdi. Jim başını vahşice kaldırıp ona baktı. "Willis," dedi kendi dilinde. "Willis'i istiyorum. Hakkınız yok buna!"

Gekko onu kucağında sallayıp yumuşakça cevap verdi. "Benim gücüm yok. Bu beni aşıyor. Bizim 'öbür dünyaya gitmemiz lazım," diyerek yürüdü. Jim kendi hiddetinden yorgun düşmüştü, cevap veremedi. Gekko bir rampadan aşağı ilerledi, sonra bir rampa daha, bir rampa daha. Gittikçe aşağı indiler, Jim'in daha önce bulunduğu yerlerden daha da derine, belki de herhangi bir Dünyalı'nın daha önce bulunmadığı kadar derine. Yukarı seviyelerde bazı Marslılar'ın yanından geçtiler, daha aşağılarda ise hiç kimse yoktu.

En sonunda Gekko yeraltında çok derinde küçük bir salonda durdu. Odanın içinde diğer odaların aksine hiçbir süsleme yoktu; sadeydi, inci grisi duvarlar neredeyse Mars-dışı görünüyordu. Gekko Jim'i yere bıraktı ve "Burası öteki dünyaya açılan bir kapıdır," dedi.

Jim doğrularak "Ne?" dedi. "Ne demek istiyorsun?" ve sonra soruyu ana lisanda dikkatlice tekrar ifade etti. Uğraşması gerekmiyordu zaten; Gekko onu duymadı.

Jim boynunu uzattı ve yukarı baktı. Gekko tamamen hareketsiz duruyordu, bütün ayakları sıkıca yere basıyordu. Gözleri açık ama cansızdı. Gekko "öbür dünya"ya geçmişti.

"Hay Allah," diye söylendi Jim. "Böyle bir numara yapmak için ne de hoş bir zaman seçti." Ne yapması gerektiğini düşündü; yukarı katlara giden yolu tek başına bulmaya mı çalışmalıydı, yoksa Gekko'yu beklemeli miydi?

Marslılar'ın transtan hiç çıkmadan haftalarca kalabildikleri söylenirdi; fakat Dok MacRae böyle hikâyelerle alay ederdi.

En azından bir süre beklemeye karar verdi ve yere oturdu, elleriyle dizlerini sardı. Kendini oldukça sakinleşmiş hissetti, özellikle acelesi yoktu, sanki Gekko'nun kayıtsız rahatlığı, Marslı onu taşırken üzerinden içine akmıştı.

Bir müddet sonra, sınırsız uzun bir müddet sonra, oda karardı. Jim rahatsız olmadı bundan, halinden memnundu, iki "beraber gelişme" deneyiminde tanıdığı huzurlu mutluluğu hissediyordu.

Çok uzaklarda, karanlığın içinde minik bir ışık belirdi ve büyüdü. Ancak küçük inci grisi odayı aydınlatmadı; tersine, dışarıdan bir sahneyi aydınlattı. Sanki Yeni Hollywood'un en iyi prodüksiyonlarından birini tamamiyle doğal renklerle göstermek için kullanılan, stereo bir film makinasıydı. Ancak Dünya'dan bir sahne değildi bu, Jim sahnenin tamamiyle gerçek olduğunu biliyordu, ne zevzek bir reklam, ne de bir öykü vardı.

Yerden yaklaşık otuz santim yükseklikteki bir görüş açısından, kanal bitkilerinden oluşmuş bir koruyu görüyormuş gibiydi. Görüş açısı durmadan ve düzensizce yer değiştiriyordu, sanki kamera çok alçak bir tekerlekli platformla kanal bitkilerinin saplan arasından bir oraya bir buraya taşınmıştı. Görüş açısı bir metre kadar sonra aniden değişiyor, duruyor, sonra yön değiştiriyor ve tekrar hareket ediyordu; ama hiçbir zaman yerden fazla yükselmiyordu. Bazen tam bir çember içinde dönüyordu, üç yüz altmış derecelik bir panorama.

Bu tam dönüşlerden birinde, bir su-arayan göründü.

Eğer yaratığı tanımasaydı şaşırmazdı; haddinden fazla büyütülmüştü. Saldırmasıyla birlikte bütün ekranı kapladı. Fakat bu kıvrılan kılıç pençeleri, açılan emici ağzının dehşetini, yere şiddetle basan ayakları tanımamak imkânsızdı - en önemlisi de yarattığı o mide bulandırıcı iğrenç his. Jim neredeyse kokusunu duyuyordu.

Baktığı görüş açısı değişmedi; tiksindirici dehşet son bir ölüm saldırısıyla üstüne atıldığında bir noktada donmuş kalmıştı. Olabilecek en son anda, yaratık ekranı doldurduğunda bir şey oldu. Yaratığın yüzü -ya da yüzünün olduğu yer- yok oldu, parçalara ayrıldı ve yaratık yanmış bir yıkıntı gibi çöktü.

Görüntü birkaç saniye tamamen silindi, yerini hızla dönen renkli bir karmaşa aldı. Sonra hafif, tatlı bir ses, "Sen ne küçük tatlı bir sevmişsin öyle!" dedi. Görüntü sanki perde yukarı çekilmiş gibi tekrar oluştu ve Jim, en az yerini doldurduğu suratsız dehşet kadar acayip, bir başka yüze bakmaya başladı.

Bu yüz ekranın tamamını dolduruyordu ve tuhaf bir biçimde bozulmuştu, ama Jim onun bir kolonist respiratör maskesi olduğunu anlamakta güçlük çekmedi. Onu ürküten, maskeyi tanımasıydı; hiç üstüne alınmadan kabul ettiği bu gölge oyunu onu hazırlıksız yakalamıştı. Smythe'ın çeyrek krediye boyayarak üstünü örttüğü kaplan çizgileriyle süslenmişti maske; bu onun maskesiydi - eski haliyle.

Kendi sesini duydu: "Sen ortalıkta kendi başına dolaşamayacak kadar ufaksın, gelecek sefere bu iğrenç mahluklardan biri seni yakalayabilir. En iyisi seni eve götüreyim."

Sahne çocuğun adımlarıyla aşağı yukarı oynayarak, çok daha yüksekten, kanal bitkilerinin arasından sallanarak ilerledi. Biraz sonra bakış açısı açık araziye çıktı ve uzaktaki yıldız şeklindeki planıyla Güney Kolonisi'nin kabarcık kubbeleri göründü.

Jim kendini izlemek, kendini dinlemek fikrine kendini alıştırdı ve nesneleri Willis'in görüş açısından görme fikrini kabullendi. Kayıtla hiç oynanmamıştı; Jim'in onu koruması altına almasından itibaren Willis'in gördüğü ve duyduğu her şeyin tamamını oluşturan anılarla düz bir çizgi halinde ilerledi. Willis'in görüntü anıları tamamen doğru değildi, gördüğünden ne anladığına ve buna ne kadar alışık olduğuna göre değişiyordu. Jim -gölge oyunundaki Jim— ilkin üç bacaklı gibi göründü, bu hayali fazlalık bir süre sonra kayboldu. Diğer oyuncular, Jim'in annesi, Dok MacRae, Frank, önce şekilsiz biçimlerken, giderek biraz bozulmuş da olsa kendi hallerine dönüştüler.

Öte yandan, duyduğu her ses tamamen net ve doğruydu. Jim dinledikçe ve izledikçe, her çeşit sesi özellikle de insan sesini yeni ve çok yönlü bir zevkle algıladığını fark etti.

En çok da, kendini Willis'in onu gördüğü gibi görmekten zevk aldı. Tatlı bir mizah ve sevgiyle, kendini gösterişten arınmış, ama canlı bir bakışla süslenmiş olarak gördü; seviliyordu ama saygı görmüyordu, iri, şaşkın bir uşak gibiydi, işe yarar fakat kötü şekilde eğitilmiş bir köpek gibi, son derecede güvenilmezdi. Diğer insanlar ise genelde zararsız, meraklı yaratıklardı, ancak ne yapacakları önceden kestirilemeyen serseri mayınlar gibiydiler. Bu zıplak görüş açısından görünen insanlar Jim'i çok eğlendirdi.

Gün gün, hafta hafta, öykü Willis'in kapandığı ya da uyumayı seçtiği karanlık ve sessiz bölümler de dahil, gelişti. Syrtis Minor'a gelindi ve Jim'in kayıp olduğu kötü zamanlara girildi. Howe bir çift bacak ve küçümseyen bir ses olarak belirdi; Beecher yüzsüz, önemsiz bir kimseydi. Adım adım devam etti ve Jim ne yoruldu ne de sıkıldı. Akışın içindeydi ve tıpkı Willis gibi, bu akıştan kaçamazdı — zaten böyle bir şeye kalkışmak da aklına gelmedi. En sonunda Mars şehri Cynia'ya gelindi ve öykü sessiz, karanlık bir bölümle sona erdi.

Jim kramp girmiş bacaklarını uğuşturdu; ışık artıyordu. Etrafına bakındı; Gekko hâlâ derin transtaydı. Arkasına baktı ve boş duvar gibi görünen yerde açılmış bir kapı gördü. Kapıdan, çoğu Mars odasında olduğu gibi özenle dışarısının manzarasıyla -çölden çok Cynia'nın güneyindeki deniz dipleri gibi bereketli araziyle- süslenmiş bir oda görünüyordu.

Odada bir Marslı vardı. Jim'in dikkatini yaratığın yüzü ve özellikle gözleri çektiğinden tamamını sonradan asla gözünde canlandıramadı. Bir Dünyalı çocuğun bir Marslı'nın yaşını tahmin etme şansı yoktu, bununla beraber Jim'de bu Marslı'nın çok yaşlı olduğuna dair -babasından, hatta Dok MacRae'den bile yaşlı- açık bir izlenim oluştu.

"Jim Marlowe," dedi Marslı net bir sesle. "Hoşgeldin Jim Marlowe, halkımın dostu ve benim dostum. Sana su veriyorum." Temel İngilizce'yle ve belli belirsiz tanıdık bir aksanla konuşuyordu.

Jim daha önce bir Marslı'mn Dünya dillerini konuştuğunu hiç duymamıştı; ancak bazılarının bir çeşit Temel İngilizce konuştuğunu biliyordu. Kendi lisanında cevap verebilmek bir rahatlıktı. "Seninle içiyorum. Dilerim her zaman bol ve temiz suyun olur."

"Teşekkür ederim, Jim Marlowe." Gerçek su kullanılmamıştı, zaten gerekmiyordu da. Bunu nazik bir sessizlik dönemi izledi, o anda Jim Marslı'nın aksanını düşündü. Tuhaf bir şekilde tanıdık geliyordu, ses ona babasının sesini hatırlattı, öte yandan Dok MacRae'ye de benziyordu.

"Rahatsızsın, Jim Marlowe. Mutsuzluğun bizim de mutsuzluğumuz. Sana nasıl yardım edebilirim?"

"Hiçbir şey istemiyorum," diye cevapladı Jim. "Willis'i alıp eve gitmek istiyorum yalnızca. Willis'i aldılar. Bunu yapmamalıydılar."

Sessizlik bir öncekinden daha da uzundu. Sonunda Marslı cevap verdi. "Yerde duran ufkun ötesini göremez — ama Phobos bütün ufukları görür."

"Phobos" kelimesinden önce bir an tereddüt etti. Sonradan aklına gelmiş gibi ekledi, "Jim Marlowe, dilinizi yeni öğrendim. Beceriksizlik yaparsam beni affet."

"Çok güzel konuşuyorsunuz," dedi Jim samimiyetle. "Kelimeleri biliyorum ama resimler net değil. Söyle bana Jim Marlowe, Londra Hayvanat Bahçesi nedir?"

Marslı'nın Londra Hayvanat Bahçesi'nden söz ettiğinden emin olmak için, Jim tekrar sordu. Açıklamaya çalıştı; ama fikrin ayrıntılarına giremeden birden durdu. Marslı o kadar soğuk ve affetmez bir kızgınlık yayıyordu ki, Jim korktu.

Bir süre sonra Marslı'nın ruh hali birdenbire değişti ve Jim yeniden ev sahibinden yayılan güneş ışınları gibi sıcak dostluğun parlaklığında yıkandı; ışınlar Jim için güneş kadar gerçekti. "Jim Marlowe, Willis diye çağırdığın küçük kişiyi iki kez -önce Jim'in bilmediği Marslı bir terim kullandı sonra çevirdi- su-arayanlardan kurtardın. Onlardan çok öldürdün mü?"

"Eh, bir sürü," diye cevapladı Jim ve ekledi: "Onları ne zaman görsem hemen öldürürüm. Kolonilerin yakınlarında çok can yakıyorlar."

Marslı bu konuda düşünüyormuş gibi göründü fakat cevap verme sırası geldiğinde tekrar konuyu değiştirdi. "Jim Marlowe, iki, belki üç kez küçük kişinin hayatını kurtardın, bir, belki iki kez de küçük kişi senin hayatını kurtardı. Her seferinde birbirinize yakınlaştınız. Günbegün beraber geliştiniz, ta ki biriniz diğeri olmadan tam olamayacak hale gelene kadar. Burayı terk etme, Jim Marlowe. Kal. Evimde bir dost ve bir oğul olarak saygı gör."

Jim başını iki yana salladı. "Eve gitmem gerekiyor. Aslında hemen şimdi gitmem gerekiyor. Bu çok cömert ve nazik bir teklif; size teşekkür etmek isterim ancak..." Koloninin esenliğinin tehdit altında olduğu haberini acilen götürmesi gerektiğini elinden geldiği kadar net açıkladı. "Eğer izin verirseniz, efendim, biz -arkadaşım ve ben- K'boomch'un bizi bulduğu yere bırakılmak istiyoruz. Ama ben gitmeden Willis'i istiyorum."

"Siz bulunduğunuz şehre geri gitmek mi istiyorsunuz? Eve gitmek istemiyor musunuz?"

Jim, ikisinin oradan eve gidebileceklerini açıkladı. "Şimdi, efendim, niye Willis'e burada kalmak mı yoksa benimle eve gelmek mi istediğini sormuyorsunuz?"

İhtiyar Marslı, Jim'in babası tatsız bir aile tartışmasından sonra nasıl iç çekerse aynen öyle içini çekti. "Hayatın bir yasası, ölümün de bir yasası vardır ve her ikisi de değişimin yasasıdır. En sert kaya bile rüzgârla aşınır. Anladın mı oğlum ve dostum? Willis diye çağırdığın kişi sana dönse bile küçük kişinin seni terk etmesi gereken bir zaman gelecektir."

"Şey, evet, sanırım anladım. Yani Willis benimle eve gelebilir mi diyorsunuz?"

"Willis diye çağırdığın kişiyle konuşacağız."

Yaşlı Marslı uykusunda kımıldanıp, mırıldanan Gekko'yla konuştu. Sonra da üçü rampalardan yukarı çıkmaya başladılar. Gekko Jim'i taşıyor, ihtiyar da biraz geriden takip ediyordu.

Tam yarı yoldalardı ki bir salonda durdular. Oda oraya geldiklerinde karanlıktı ama grup içeri girer girmez aydınlandı. Jim odanın yerden tavana kadar, sıra sıra küçük hücrelerle dolu olduğunu gördü; her hücrede sanki tek yumurta ikizi gibi diğerlerine benzeyen bir zıplak vardı.

Ufaklıklar ışığın açılmasıyla göz çıkıntılarını kaldırdılar ve merakla etrafı izlediler. Odanın içinde bir yerden biri bağırdı. "Selam, Jim oğlum!"

Jim etrafa bakındı ama hangi zıplağın konuştuğunu çıkaramadı. Daha bir şey yapamadan cümle odada yankılandı. "Selam, Jim oğlum! Selam, Jim oğlum! Selam, Jim oğlum!" Her biri Willis'ten aktarılan Jim'in kendi sesiydi.

Jim sersemleyerek Gekko'ya döndü. "Hangisi Willis?" diye sordu, ana lisanda konuşmayı unutarak.

Koro tekrar başladı. "Hangisi Willis? Hangisi Willis? Hangisi- Hangisi- Hangisi Willis?"

Jim odanın ortasına yürüdü. "Willis," diye emretti, "gel Jim'e."

Sağında, orta sıralardan bir zıplak fırlayarak yere kondu ve badi badi Jim'e doğru yürüdü. "Yakala Willis'i," dedi. Jim de mutlulukla onun isteğini yerine getirdi.

"Nerede Jim oğlum?" diye sordu Willis.

Jim zıplağı kaşıdı. "Sana söylesem bile anlayamazsın. Bak Willis, Jim eve gitmek üzere. Willis onunla eve gitmek ister mı?

"Gidiyor Jim?" diye şüpheyle sordu Willis, acımasız yankı korosunun sesi yüzünden Jim'i anlamamış gibiydi.

"Jim şimdi eve gidiyor. Willis geliyor mu yoksa Willis burada mı kalıyor?"

"Jim gider, Willis gider," diye doğanın yasasıymış gibi belirtti Willis.

"Peki, bunu Gekko'ya da söyle."

"Niçin?" diye şüpheyle sordu Willis.

"Gekko'ya söyle yoksa burada kalacaksın. Hadi, anlat ona."

"Tamam." Willis Gekko'ya dönerek bir dizi gıdaklama ve vıraklama sesi çıkardı. Ne yaşlı Marslı ne de Gekko bir yorum yaptılar, Gekko Jim'le Willis'i kaptı ve yukarı, yüzeye doğru yola devam ettiler. Gekko Frank'e ve Jim'e ayrılmış olan odanın önünde onları yere bıraktı. Jim Willis'i içeri taşıdı.

İçeri girmeleriyle birlikte Frank kafasını kaldırdı, ipeklerin üzerine serilip yayılmıştı; yanında, yerde henüz dokunulmamış bir yemek vardı, "İyi, gördüğüm kadarıyla onu bulmuşsun," dedi. "Oldukça uzun sürdü."

Jim birden vicdan azabıyla doldu. Tanrı bilir gideli ne kadar uzun süre olmuştu. Günler mi? Haftalar mı? O film gibi şey ayrıntılarıyla ayları kapsıyordu. "Şey, Frank, özür dilerim," dedi. "Beni merak ettin mi?"

"Merak mı? Niçin? Sadece seni öğle yemeği için bekleyip beklemeyeceğimi bilemedim. En azından üç saattir yoktun."

Üç saat mi? Jim, daha çok üç hafta gibiydi diye itiraz edecekti, ama sonra vazgeçti. Çoktandır yemek yemediğini hatırladı ama normal bir açlıktan daha fazlasını hissetmiyordu.

"Ah, evet, tabii. Özür dilerim. Peki, öğle yemeği için biraz daha bekleyebilir misin?"

"Niye? Açlıktan ölüyorum."

"Çünkü gidiyoruz da ondan. Gekko ve başka bir Marslı bizi K'boomch'un bulduğu kasabaya geri götürmek için bekliyorlar."

"Peki, tamam!" Frank ağzına bir şeyler attı ve dışarı elbisesini giymeye başladı.

Jim de onu taklit etti, ikisi bir yandan yemek yeyip bir yandan da giyiniyorlardı. "Yemeğimizi metroda bitirebiliriz," diye dolu ağızla geveledi Jim. "Maskenin su deposunu doldurmayı unutma."

"Merak etme. Aynı hatayı bir daha yapmam." Frank depoyu doldurdu, sudan büyük bir yudum aldı ve kalanını Jim'e uzattı. Bir müddet sonra patenleri omuzlarında, gitme-, ye hazırdılar. Grup rampa ve koridorlardan "metro istasyonu" odasına doğru sıra ile yürüdü ve kubbeli kapılardan birinde durdu.

Yaşlı Marslı içeri girdi fakat Gekko'nun güle güle demesi Jim'i biraz şaşırttı. Su dostları arasındaki ayine benzer nezaket sözcükleriyle ayrıldılar sonra Jim ve Frank, Willis'le içeri girdi, kapı da arkalarından kapandı.

Araç hemen hareket etti. Frank "Vay! Bu ne yahu?" dedi ve aniden durdu. Dinlenme çerçevesinde oturan yaşlı Marslı bir şey söylemedi. Jim güldü.

"Son seyahati hatırlamıyor musun?"

"Pek hatırlamıyorum. Kendimi ağırlaşmış hissediyorum."

"Ben de. Bu yolculuk böyle oluyor. Şimdi bir şeyler atıştırmaya ne dersin? Belki uzun zaman doğru dürüst bir yemek yiyemeyeceğiz."

Frank öğle yemeğinden kalanları çıkardı. Bitirdiklerinde Frank bir kutu daha açtı. Daha içindekileri —fırında soğuk fasulye ve domuz eti taklidi- yemeye fırsat kalmadan midesi yerinden oynadı. "Hey!" diye bağırdı. "Ne oluyor?"

"Hiçbir şey. Geçen sefer de böyle olmuştu."

"Bir şeye çarpmışız gibi geldi."

"Hayır, hayır, her şey yolunda. Bana şu fasulyeyi uzatsana." Fasulyeleri yiyip beklediler, bir süre sonra ağırlık hissi kalktı ve Jim geldiklerini anladı.

Aracın kapısı açıldı ve çıktıklarına benzer yuvarlak bir salona girdiler. Frank hayal kırıklığıyla etrafa bakındı. "Jim, aynı yerdeyiz biz. Bu işte bir terslik var."

"Hayır, yok." Yaşlı Marslı'yla konuşmak amacıyla döndü fakat arkalarındaki kubbeli kapı çoktan kapanmıştı. "Hay Allah," dedi.

"Hay Allah ne? Bizi dolaştırıp aynı yere getirdiler işte!"

"Aynı yere getirmediler, bu sadece Cynia'dakine benzeyen başka bir oda. Yüzeye çıktığımızda anlayacaksın. Hayır, hay Allah diyordum çünkü ben..." Jim tereddüt etti ve İhtiyar Marslı'nın ismini hiç sormadığının farkına vardı "... çünkü ben İhtiyara, Gekko'ya değil, bizimle gelene, hoşçakal diyemedim."

"Kime?"

"Ötekine canım. Bizimle seyahat eden."

"Ne demek istiyorsun? Gekko dışında hiç kimseyi görmedim. Bizimle hiç kimse gelmedi ki, yalnızdık."

"Ne? Kör müsün sen!"

"Esas sen delisin."

"Frank Sutton, şimdi sen bizimle seyahat eden Marslı'yı görmediğini mi söylüyorsun?"

"Dedim ya!"

Jim derin bir nefes aldı. "Bütün söyleyeceğim şu; suratını durmadan yemeklerin içine gömeceğine arada bir etrafına balamaydın, görürdün. Nasıl..."

"Boşver, boşver," diye kesti Frank, "şimdi asabım bozulacak. Eğer o kadar istiyorsan orada altı Marslı vardı. Hadi yukarı, dışarı çıkalım ve neticeyi görelim. Zaman kaybediyoruz.

"Peki, tamam." Rampalardan çıkmaya başladılar. Jim çok sessizdi, olay onun Frank'ten daha fazla canını sıkmıştı.

Yukarı ilerledikçe maskelerini takmak zorunda kaldılar. On dakika kadar sonra, güneşli bir odaya ulaştılar; aceleyle dışarı çıktılar.

Bir an sonra şaşırma ve emin olmama sırası Frank'teydi. "Jim, o zaman kafam pek yerinde değildi biliyorum ama o — o kasaba, hani yola çıktığımız kasaba, tek kuleli değil miydi?"

"Öyleydi."

"Bu değil."

"Evet, öyle."

"Kaybolduk."

"Doğru."

10

"Kapana Kısıldık!"

Moto-buz kayıklarının dördü saatte iki yüz milden az hızları olan eski ve yavaş modellerdi. Yolculuk düzeni bunların hızına göre ayarlandı. Gece yarısına doğru bir tanesinde motor problemi çıktı, konvoyun yavaşlaması gerekti. Saat üç civarında tamamen durdu, yolcuları diğer buz kayıkları arasında bölüştürmek gerekiyordu — soğuk ve riskli bir iş.

MacRae ve Marlowe konvoyun sonundaki yönetim aracına döndüler. Doktor saatine göz attı. "Hesperidum'da durmayı düşünüyor musun, Kaptan?" diye sordu buz kayığı hareket edince. Cynia istasyonunda durmadan geçmişlerdi; Hesperidum çok yakındı, Syrtis Minör ise ondan yedi yüz mil kadar ötedeydi. ^

Marlowe kaşlarını çattı. "Durmak istemiyorum. Eğer Hesperidum'da yatarsak, bu, buz için güneşin batışını bekleyip bir gün vakit kaybetmek demektir. Kruger bizden önde olduğuna göre, Beecher'a bizi durduracak bir yol bulması için zaman tanımış oluruz. Keşke buzun güneş doğduktan sonra bizi oraya götürecek kadar dayanacağından emin olsaydım..." Durdu ve dudaklarını ısırdı.

Güney Koloni'de kış başı olduğundan kanal buzu ilkbahara kadar sert kalacaktı, ama burada ekvatora yakındılar; Mars'ın ince hava örtüsünün olanaklı kıldığı günlük aşırı derece farklarıyla kanallar gece donup, gündüz eriyordu. Yöneldikleri ekvatorun kuzeyinde, kuzey kutup çemberinin erimesiyle ilkbahar selleri başlamıştı; coşan kanal akıntılarında akşam buzu oluşuyordu, ama bunlar akıntıyla giden buz kütleleriydi, gece vakti de bulutlar gündüz ısısını koruyordu.

"Diyelim devam ettik, o zaman planın ne, Kaptan?" diye diretti MacRae.

"Doğru tekne limanına gitmek, buz kayıklarını yanaştırıp oradaki bütün tekneleri yüklemek. Buz, kayıkların gitmesine yetecek kadar donduğunda da kuzeye yollanmak. Beecher sürprizimize uyanana kadar yüz elli kadarımızın Syrtis Minor'dan kuzeye doğru yola çıkmış olmasını istiyorum. Olayları zorlamak dışında gerçek bir planım yok - ama onun da plan yapacak zamanı yok. Beecher'ı bir dizi emrivakiyle karşı karşıya bırakmak istiyorum."

MacRae kafasıyla onayladı. "Cüret bu işin anahtarı. Bu yolda devam et."

"İsterim ama buzdan korkuyorum. Eğer bir moto-buz kayığı parçalanırsa insanlar ölecek - ve bu da benim suçum olacak."

"Sürücülerin Güneş yükseldiğinde konvoydan çıkıp dağılacak kadar zekidirler. Jamie, hayatta şansını zorlaman gerektiğini çok zaman önce keşfettim. Yoksa çorba tenceresine giden bir sebzeden başka bir şey olamazsın." Durdu ve sürücünün arkasından dışarıya baktı, "İleride bir ışık görüyorum, Hesperidum olmalı. Kararını ver, Jamie."

Marlowe cevap vermedi. Bir müddet sonra ışık arkalarında kalmıştı.

Güneş yükseldiğinde Marlowe sürücüsüne konvoydan çıkıp başa geçmesini söyledi. Saat neredeyse dokuza geliyordu ki Syrtis Minör moto-buz kayığı istasyonunu geçtiler. Uzay limanını geçip sağa, kuzeyden gelen ana kanalın girişini gösteren noktadaki tekne havuzuna döndüler. Marlowe'un sürücüsü kızaklarına hiç acımadan traktör paletlerini indirerek rampaya kadar yola devam etti. ilk araç rampayı çıkıp döndü ve park etti, diğerleri de arkasından yanına gelip etrafına dizildiler.

Kaptan aracından inen Marlowe, Kelly ve MacRae'yi, Willis'i taşıyan Jim takip etti. Diğer buz kayıklarının kapılan da açıldı ve insanlar inmeye başladılar. "Onlara söyle araçlarına geri dönsünler, Kelly," dedi Bay Marlowe. Bunu duyan Jim babasının arkasına geçip dikkat çekmemeye çalıştı.

Marlowe havuzda öfkeyle etrafa bakındı, içeride tek bir tekne bile yoktu. Havuzun öte tarafında, motoru sökülmüş küçük bir tekne kızağa çekilmişti. Sonunda, Marlowe MacRae'ye döndü. "Ağaca çıktık, Dok; şimdi nasıl aşağı inecegiz?"

"Eğer Hesperidum'da dursaydın daha iyi durumda olmayacaktın." • "Daha kötü de olmayacaktı."

Havuzu çevreleyen depolardan birinden bir adam çıktı ve onlara yaklaştı. Park etmiş buz kayıklarına göz gezdirerek "Bu da ne böyle?" diye sordu. "Sirk mi?"

"Mevsimlik göç."

"Ben de ne zaman geleceğinizi merak ediyordum. Bununla ilgili hiçbir şey duymadım."

"Tekneler nerede?"

"Hâlâ oraya buraya dağılmış durumda, çoğunluğu sanırım Proje kamplarında. Sorumluluk bende değil. En iyisi trafik bürosunu arayın."

Marlowe tekrar kaşlarını çattı. "En azından geçici meskenlerin nerede olduğunu söyleyebilirsin." Kolonistlerin göçlerine yardımcı olmak için her göçte onlara bir depo tahsis edilir ve kışla gibi düzenlenirdi; Şirketin tek kalacak yeri olan Otel Marsopolis'in yirmi yatağı vardı.

Adam şaşkınca baktı. "Şimdi söylediniz de hatırladım, böyle bir hazırlık yapılmadı galiba. Sanki program karışmış gibi, değil mi?"

Marlowe sorusunun aptalca olduğunu fark edip küfretti. Tabii ki Beecher izin vermeyeceği bir göç için hazırlık yapmamıştı. "Buralarda telefon var mı?"

"Ofisimde. Ben depo memuruyum. Kullanabilirsin."

Marlowe "Teşekkürler," diyerek ofise yöneldi. MacRae de onu takip etti.

"Planın ne oğlum?"

"Beecher'ı arayacağım."

"Sence bu akıllıca olur mu?"

"Lanet olsun. Bu insanları araçlardan çıkartmam lazım. Küçük bebekler ve kadınlar var."

"Orada emniyetteler."

"Bak, Dok, şimdi biz burada olduğumuza göre, Beecher bu konuda bir şey yapmak zorunda."

MacRae omuz jilkti. "Patron sensin."

Marlowe birkaç sekreterle tartıştıktan sonra Beecher'ı ekrana getirmeyi başardı. Genel Temsilci onu tanımadan baktı. "Evet? Buyur bakalım kardeşim, neymiş bu acil işiniz?"

"Adım Marlowe. Güney Koloni'deki kolonistlerin başkanıyım. Şunu soracağım.

"Ah, evet! Meşhur Bay Marlowe. Senin çapulcu ordunun geldiğini gördük." Beecher dönüp yanındaki birine bir şeyler söyledi. Kruger'in sesi ona cevap verdi.

"İyi, şimdi buradayız, ne yapacaksınız şimdi?"

"Ne mi yapacağım? Belli değil mi? Akşam buz tutar tutmaz, hepiniz dönüp geldiğiniz yere geri gideceksiniz. Sen hariç — sen burada kalıp yargılanacaksın. Yanlış hatırlamıyorsam oğlun da."

Marlowe kendini tuttu. "Ben bunu demek istemedim. Ben beş yüz insan için mutfak ve tuvaleti olan yaşayacak bir yer istiyorum."

Beecher umursamazca el salladı. "Bırak yerlerinde kalsınlar. Açıkta bir gün onları öldürmez. Hem de bir ders olur."

Marlowe tam cevap verecekken vazgeçti ve kapattı. "Haklıymışsın Dok. Onunla konuşmanın hiçbir anlamı yokmuş."

"Eh, zararı da olmadı."

Dışarı çıktıklarında Kelly'nin buz kayıklarının etrafına muavinlerini dizdiğini gördüler.

"Siz içeri gittikten sonra endişelendim ve çocukların bir kısmını etrafa yerleştirdim Patron."

"Sen benden daha iyi bir generalsin," dedi Marlowe. "Sorun var mı?"

"Beecher'ın polislerinden biri göründü ama hemen uzaklaştı."

"Niye onu yakalamadın?" diye sordu MacRae.

"Denedim," diye cevapladı Kelly, "ama ona seslendiğimde durmadı. Onu vurmadan durduramazdım, ben de bıraktım gitsin."

"Onu mıhlamalıydın," dedi MacRae.

"Öyle mi?" diye Marlowe'a sordu Kelly. "Niyedendim ama emin olamadım. Bu ateş edilen bir savaş mı, yoksa Sirkede basit bir kavga mı?"

"Doğrusunu yaptın," diye onu temin etti Marlowe. "Beecher başlatmadıkça ateş edilmeyecek." MacRae homurdandı. "Sen aynı fikirde değil misin?"

"Jamie, Amerika'nın batısındaki bir olayı hatırladım. Saygın bir vatandaş profesyonel bir silahşoru arkasından vurmuş. Niye öbür adama silahını çekme şansı vermediğini sorduklarında sağ kalan, 'İyi de, o şimdi ölü, bense hayattayım, zaten istediğim de buydu,' demiş. Jamie, eğer namussuzun birine sportmence davranmaya kalkarsan başın belaya girer."

"Doktor, şu an hikâye anlatacak zaman değil. Bu insanları bir an önce emin bir yerlere yerleştirmeliyim."

"Ben de onu söylüyorum ya," diye ısrar etti MacRae. "Yapacağımız ilk iş barınak bulmak değil."

"Peki neymiş?"

"En iyi nişancılarından bir görev timi kur ve onları Beecher'ın ve Şirketin ofislerini ele geçirmek için yolla. Onların başında gitmeye gönüllüyüm."

Marlowe kızgınca bir jest yaptı. "Söz konusu bile değil. Şu anda biz kanuna uygun davranan bir grup vatandaşız. Bunun gibi bir hareket yaparsak kanundışı oluruz."

MacRae hayır anlamında kafasını salladı. "Şu ana kadar yaptığımız eylemlerin mantığını görmüyorsun. Suyun tepeden aşağı aktığını biliyorsun ama hiçbir zaman yere ulaşamayacağını düşünüyorsun. Beecher'ın kitabında sen şimdiden bir kanundışısın. Hepimiz öyleyiz."

"Anlamsız; biz sadece kontratımızı uyguluyoruz. Eğer Beecher harekete geçerse, biz de geçeriz."

"Oğlum, beni dinle. Isırgan otunu tutuyorsan, kuvvetle tutacaksın."

"Doktor MacRae, eğer bu işin nasıl yürütüleceğini bu kadar iyi biliyorsanız niçin başkanlığı reddettiniz?"

MacRae kıpkırmızı oldu. "Özür dilerim efendim. Emirleriniz nelerdir?"

"Sen Srytis'i benden daha iyi biliyorsun. Kışla gibi işgal edebileceğimiz bir binayı nerede buluruz?"

Jim bunun saklandığı yerden çıkmak için elverişli bir an olduğuna karar verdi. "Baba," dedi önüne gelip. "Nerede olduğumuzu biliyorum ve okul..."

"Jim, sohbet edecek zamanım yok. Araca git."

"Fakat baba, yayan yalnızca on dakika uzaklıkta."

"Sanırım haklı," diye araya girdi doktor. "Okulun çocuklar için yatakları ve mutfağı var."

"Hımm... Peki. iki okulu da kullanmamız mümkün, kadınlarla küçük çocukları kız okuluna yerleştiririz."

"Jamie," dedi doktor, "tekrar kulaklarımın çekilmesini göze alarak 'hayır' diyorum. Güçlerini bölme."

"Zaten ben de istemiyordum. Kelly!"

"Evet, efendim."

"Herkesi dışarı çıkar ve araç gruplarını bir arada tutmak için birer muavin görevlendir. Dışarı çıkıyoruz."

"Tamam."

Syrtis Minor'daki Dünya yerleşiminin sokaklarında yaya trafiği çok azdı; yayalar çoğunlukla tünelleri tercih ediyorlardı. Karşılaştıklarından bir kısmı şaşırmış göründü ama hiç kimse onları rahatsız etmedi.

Okulun kapısındaki basınç kilidi bir kerede yaklaşık yirmi kişiyi alabilirdi. Dış kapı ikinci grubun arkasından açıldığında, Howe dışarı çıktı. Sinirli olduğu maskesinin altından bile belli oluyordu. "Bunun anlamı ne?" diye sordu.

Willis onu görür görmez kapandı. Jim babasının arkasına geçti. Marlowe ileri çıktı. "Özür dileriz ama okulu acil barınak olarak kullanmak zorundayız."

"Bunu yapamazsınız. Zaten siz de kim oluyorsunuz?"

"Adım Marlowe. Göçü yönetiyorum."

"Fakat..." Howe aniden geri döndü, kalabalığı iterek kendine yol açtı ve içeri girdi.

Yaklaşık otuz dakika sonra Marlowe, MacRae ve Kelly son grupla içeri girdiler. Marlowe Kelly'ye içerideki her kapıya muhafız dikmesini emretti. MacRae binanın çevresinde silahlı muhafızlardan bir barikat kurulmasını önermeyi düşündü, ama dilini tuttu.

Bay Sutton girişte Marlowe'u bekliyordu. "Bayan Palmer'dan haber var, Şef. Kayıntının yirmi dakikaya kadar hazır olacağını söyledi."

"İyi! Ben de bir lokma alabilirim."

"Bir de, okulun devamlı ahçısı yemek salonunda somurtup duruyor. Sizinle konuşmak istiyormuş."

"Onunla sen uğraş. Howe nerede?"

"Ne bileyim. Biraz önce yanımızdan tank gibi geçti."

Biri öne çıkmaya çalıştı - giriş, sadece kolonistlerle değil öğrencilerle de tıkış tıkıştı. Aileler ve oğulları arasında kavuşan kavuşanaydı. Kelly arkada kendisinin ufak bir kopyasını kemiklerini kırarcasına kucaklıyor, bu arada oğlu da onun kemiklerini kırıyordu. Gevezelik sağır ediciydi. Hızla ilerleyen adam gelip ağzını Marlowe'un kulağına dayadı ve "Bay Howe ofisinde. Kendini içeri kilidemiş; onu görmeyi denedim ama başaramayıp geri geldim," dedi.

"Bırakın orada kalsın," dedi Marlowe. "Siz kimsiniz?"

"Jan van der Linden, burada doğa bilimleri öğretmeniyim. Sizin kim olduğunuzu sorabilir miyim?"

"Adım Marlowe. Bu tımarhaneyi yönetiyorum. Buraya bak, okul dışında kalan çocukları bir araya toplayabilir misin? Burada en az iki gün kalacağız. Şehirde yaşayan öğrencileri eve yollamalısınız, öğretmenleri de."

Öğretmen kararsızca baktı. "Bay Howe kendi başıma iş yapmamdan hoşlanmaz."

"Bu işi ben de yapabilirim ama sen yaparsan daha hızlı olur. Bütün sorumluluğu alıyorum."

Jim kalabalığın içinde annesini gördü. Bayan Marlowe duvara yaslanmış Oliver'ı tutuyor ve çok yorgun görünüyordu. Phyllis de yanında ayakta dikiliyordu. Jim kalabalıkta kendisine yol açtı. "Anne!"

Annesi başını kaldırdı. "Ne var, Jimmy?"

"Benimle gel."

"Of Jimmy, kımıldayamayacak kadar yorgunum."

"Hadi gel! Yatabileceğin bir yer biliyorum." Birkaç dakika sonra üçünü de Frank ve kendisinin terk ettiği odaya sokmuştu. Annesi yatağa çöktü. "Jimmy, sen bir meleksin."

"Sen rahatına bak. Phyl size yiyecek bir şeyler getirebilir. Ben geri dönüp neler olduğuna bakacağım." Gitmeye kalktığında bir an durakladı. "Phyl, benim yerime Willis'e bakabilir misin?"

"Niçinmiş? Ben de neler olduğunu görmek istiyorum."

"Sen kızsın; en iyisi ayak altında dolaşmaman."

"O da ne demek! Benim de senin kadar.

"Kesin, çocuklar. Jimmy, biz Willis'le ilgileneceğiz. Babana nerede olduğumuzu söyle."

Jim mesajı ulaştırdı ve kendini kayıntı kuyruğunun sonunda buldu. İkinci defa sıraya girip aynısından bir tayın daha yerken, kolonistlerin çoğunun okul konser salonunda toplandıklarını keşfetti. İçeri girdi, Frank ve Doktor MacRae'yi görüp onlara doğru itiş kakış ilerledi.

Babası düzeni sağlamak için tokmak yerine silahının kabzasıyla masayı dövüyordu. "Bay Linthicum kürsü sizin."

Konuşmacı otuz yaşlarında, can sıkıcı, saldırgan tavırlı bir adamdı. "Ben Doktor MacRae haklı diyorum, aylak aylak etrafta dolaşmamalıyız. Copais'e gidebilecek tekneleri almamız lazım. Değil mi? Beecher onları bize vermek istemiyor. Değil mi? Fakat Beecher'ın sahip olduğu tek güç bir takım polis. Değil mi? Syrtis'deki bütün erkekleri silah altına alsa bile ancak yüz elli silahı olabilir. Değil mi? Bizde bunun iki misli var. Ayrıca Beecher bizimle savaşmak için bütün yerel işçi ve memurları silah altına alamaz. Peki ne yapacağız? Oraya gidelim, onu ensesinden yakalayalım ve bizim haklarımıza saygı göstermeye zorlayalım. Değil mi?" Övünerek yerine oturdu.

MacRae mırıldandı. "Tanrım, beni dostlarımdan koru."

Birkaç kişi konuşmaya çalıştı; Marlowe içlerinden birini seçti. "Bay Gibbs kürsü sizin."

"Başkan... Komşular... Bundan daha saldırgan ve kışkırtıcı bir konuşma duymamıştım. Bizi kandırdınız Bay Marlowe, bu tehlikeli maceraya girmemiz için kandırdınız. Ben zaten bu projeyi hiçbir zaman uygun görmemiştim.

"Sadede gel," diye bağırdı biri.

"Susun!" diye bağırdı Marlowe. "Konuya gelin Bay Gibbs."

"Fakat çoğunluğun isteğine uydum. Şimdi acelecilik ve hırçınlık, sınırsız şiddetle birleşerek sorunları daha da kötüleştirecek. Burada, yönetim merkezinde olduğumuza göre, yapılacak en iyi şey şikâyetimizi bildirmektir."

"Eğer Beecher'dan Copais'e taşınmak için araç istemekten bahsediyorsanız, ben onu çoktan yaptım Bay Gibbs."

Gibbs hafifçe gülümsedi. "Beni affedin Bay Marlowe, ama ricacının kişiliği bazen ricanın sonucunu etkiler. Anladığıma göre Yerleşim Genel Temsilcisi'ni etkileyebilecek bir kişi, bu okulun müdürü Bay Howe buradaymış. Temsilciye yaklaşmak için onun yardımını almaya çalışmak akıllıca olmaz mı?"

Bay Sutton bağırdı, "O Mars'ta benim adıma konuşacak son kişi."

"Kürsüye hitap et Pat," dedi Marlowe. "Ben de aynı şeyi hissediyorum fakat kalabalığın isteği buysa karşı çıkmayacağım. Ama," diye devam etti. "Howe hâlâ burada mı? Onu görmedim."

Kelly ayağa kalktı. "Şey, burada, ofisine sığındı. Onunla havalandırma deliğinden konuştum ve eğer dışarı gelip erkek gibi karşıma çıkarsa, bir araba sopa atacağıma söz verdim."

Bay Gibbs dehşete kapılmıştı. "Ama olmaz ki!"

"Bu oğlumu ilgilendiren kişisel bir mesele," diye açıkladı Kelly.

Marlowe masaya vurdu. "Sanırım siz Howe'un sizin adınıza konuşmasını isterseniz, Bay Kelly bu isteğinden vazgeçer. Öneren var mı?" Gibbs önerdi; sonunda da o ve Pottle'lardan başka kime öneriyi desteklemedi.

Oylamanın sonunda Jim, "Baba," dedi.

"Kürsüye hitap et, oğlum. Ne var?"

"Şey, Bay Başkan... bir fikrim var. Teknemiz olmadığına göre, belki Copais'e Frank ve benim Charax'a geldiğimiz yoldan gidebiliriz - tabii eğer Marslılar bize yardım ederlerse," dedi ve ekledi. "Eğer isterseniz, sanırım Frank ve ben Gekko'yu bulup bu konuda ne yapılabileceğini görüşürüz."

Bir dakika bir sessizlikten sonra "Neden bahsediyor?" mırıldanmaları başladı. Bununla beraber neredeyse kolonistlerin hepsi iki çocuğun hikâyesini duymuştu; ya inanmamışlar, ya önemsememişler ya da ilgilenmemişlerdi. Ancak onlara hiç de "akla yakın" gelmemişti ve kolonistlerin çoğu da Dünya'daki akrabaları kadar at gözlüklüydüler.

Bay Marlowe kaşlarını çattı. "Marslılar'ın burasıyla Copais arasında bağlantıları olduğunu bilmiyoruz."

"Eminim vardır."

"Olsa bile bizim kullanmamıza izin verip vermeyeceklerini bilmiyoruz."

"Fakat, baba, Frank ve ben..."

"Usul hakkında, Bay Başkan!" Tekrar Gibbs'ti. "Hangi kurala göre çocukların büyüklerin meclisinde konuşmalarına izin veriyorsunuz?"

Bay Marlowe utanarak baktı; Doktor MacRae söz aldı "Başka bit usul konusu Bay Başkan. Bu kremalı kek..." Gibbs'i eliyle işaret etti.

"Usule uyun Doktor."

"Düzeltiyorum. Bu saygıdeğer erkek yurttaş, Bay Gibbs demek istemiştim, Frank, Jim ve onların yaşlarındaki silah taşıyan erkeklerin yurttaş olmadığını mı düşünüyor? Şunu da ilave edeyim, ben yetişkin bir erkekken, bu Gibbs arkadaşın önlüğüne salyaları akıyordu hâlâ."

"Usul!"

"Özür dilerim. Yani o bu seviyeye erişmeden önce demek istemiştim. Şimdi, burası bir öncü toplumu; savaşabilecek herkes erkektir ve öyle muamele görmelidir - ve yemek yapıp çocuk bakacak yaşta olan kızlar da yetişkin kabul edilmelidir. Siz farkında olun ya da olmayın, haklarınız için mücadele etmeniz gereken bir döneme giriyorsunuz. Mücadeleyi gençler yürütecek, onlara buna uygun davranmanız gerek. Yirmi beş yaş Dünya'nın yaşlılıktan ölmek üzere olan toplumlarında yurttaşlık yaşı olabilir; fakat biz burada ihtiyaçlarımıza uygun düşmeyen âdetleri devam ettirmek zorunda değiliz."

Bay Marlowe silahını masaya vurdu. "Bu konuyu usul dışı ilan ediyorum. Jim beni sonra gör. İçinizden herhangi birinin şu anda yapabileceğimiz bir eylem teklifi var mı? Görüşecek miyiz yoksa zora mı başvuracağız?"

Bay Konski, "Ben eğer mecbur kalırsak hakkımızı zorla almamız taraftarıyım," dedi, "fakat mecbur kalmayabiliriz de. Bay Marlowe Bay Beecher'ı tekrar aramanız iyi olmaz mı? İstediğimizi yapabilecek gücümüz olduğuna dikkat çekebilirsiniz, belki aklı yatar. Önerim budur."

Öneri kabul edildi, Bay Marlowe Beecher'la başka birinin konuşmasını teklif etti ama geri çevrildi. Kürsüyü terk edip, haberleşme kabinine gitti. Howe'un yerleştirdiği kilidi kırmak zorunda kaldılar.

Beecher hayatından memnun görünüyordu. "Ah, evet, dostum Marlowe. Teslim olmak için mi aradın?"

Marlowe kibarca aramasının amacını anlattı.

"Copais'e tekne mi?" Beecher güldü. "Moto-buz kayıkları akşamla beraber kolonistleri Güney Kolonisi'ne götürmek için hazır olacak. O anda gitmeye hazır olanlar düşüncesiz eylemlerinin sonuçlarından kurtulacaklar. Sen değil tabii."

"Sana Syrtis Minör'da toplayabileceğin en büyük güçten çok daha fazla olduğumuzu söyleyeyim. Sözleşmemizi uygulamaya kararlıyız. Bizi hakkımızı almak için zor kullanmak zorunda bırakırsan, kullanınız."

Beecher TV ekranına dudak bükerek baktı. "Tehditler beni yıldırmaz, Marlowe. Teslim ol. Dışarı birer birer, silahsız ve eller havada çıkın."

"Bu son sözün mü?"

"Bir şey daha. Bay Howe'u rehine olarak tutuyorsunuz. Bırakın bir an önce gitsin, yoksa onu rehin tutmaktan seni mahkemeye vereceğim."

"Howe mu? O tutuklu değil, ne zaman isterse gitmekte özgür."

Beecher ayrıntılara girince Marlowe cevapladı. "Bu Kelly ve Howe arasındaki özel bir mesele. Howe'un ofisini arayıp söyleyebilirsin."

"Onun emniyetini sağlamanız gerek," diye ısrar etti Beecher.

Marlowe kafasını iki yana salladı. "Özel bir kavgaya karışmak istemiyorum. Howe bulunduğu yerde emniyette, niçin canımı sıkayım ki? Beecher sana son bir kere daha barışçı yoldan tekneleri vermeni öneriyorum."

Beecher onu dik dik süzdü ve bağlantıyı kesti.

Kelly, "Sorumluluğu bana atmalıydınız, Şef," dedi.

Marlowe çenesini kaşıdı. "Ben öyle düşünmüyorum. Kimseyi rehin tutmak istemem, ama bu bina Howe içeride oldukça daha emin. Bildiğim kadarıyla Syrtis'te bomba ya da ağır silah yok - fakat Beecher'ın neden kendinden bu kadar emin olduğunu bilmek isterdim."

"Blöf yapıyor."

"Acaba?" Marlowe geri döndü ve bütün kolonistlere konuşmayı anlattı.

Bayan Pottle ayağa kalktı. "Peki, biz Bay Beecher'ın teklifini hemen kabul ediyoruz! Zavallı Bay Howe'u rehine olarak tutuyorsunuz. İnanılmaz bir şey bu! Umarım cezanızı bulursunuz. O kaba Bay Kelly de. Gel şekerim!" Arkasından koşturan Bay Pottle'la birlikte dramatik bir çıkış yaptı.

Marlowe, "Başka teslim olmak isteyen var mı?" diye sordu.

Gibbs kararsızca etrafına bakındı ve onları takip etti. O odayı terk edene kadar hiç kimse konuşmadı, arkasından Toland, "Eylem için hazırlanmayı öneriyorum," dedi.

"Destekliyorum! Öneriyi destekliyorum!"

Hiç kimse tartışmadı ve öneri kabul edildi. Toland Marlowe'un askeri önder olmasını ve subaylarını seçmesini önerdi. Bu da kabul edildi.

Tam bu anda Gibbs sendeleye sendeleye suratı bembeyaz, elleri titreyerek geri geldi. "Öldüler! Öldüler!" diye haykırdı.

Marlowe ne kadar çabaladıysa da düzeni sağlayamadı. Bunun yerine Gibbs'i çevreleyen kalabalığa karışıp sordu. "Kim öldü? Ne oldu?"

"Pottle'lar. Az daha ben de ölüyordum." Hikâyesini anlatacak kadar sakinleşti; üçü maskeleriyle basınç kilidinden dışarı çıkmışlar. Bayan Pottle etrafa bakınma zahmetine katlanmadan, arkasında gölge gibi kendisini izleyen kocasıyla paldır küldür sokağa fırlamış. Kapıdan dışarı açıklığa çıkar çıkmaz ikisi de yakılmış. Cesetleri okulun önündeki caddede yatıyormuş. "Bu senin hatan," diye Marlowe'a bakarak cırtlak bir sesle bitirdi Gibbs. "Bizi bu işe sen soktun."

"Bir dakika," dedi Marlowe, "Beecher'ın istediği şeyleri yaptılar mı? Eller yukarda, teker teker mi ilerlediler? Pottle silahlı mıydı?"

Gibbs kafasını iki yana salladı ve uzaklaştı. "Mesele bu değil," dedi MacRae acı acı. "Biz tartışırken Beecher bizi kapana sıkıştırdı."

11

Kuşatmada

Saçma görünüyordu, ama araştırınca fark ettiler ki gerçekten kapana kıstırılmışlardı. On ve arka çıkışlar silahlı adamlar — herhalde Beecher'ın polisleri- tarafından tutulmuştu. Hiç riske girmeden, binadan çıkan herkesi yakabileceklerdi. Kapıların basınç kilitli olması yüzünden ani bir çıkış yapmaya kalkmak intihar demekti.

Okul yerleşim birimlerinden uzaktaydı; tünellerle de bağlı değildi. Pencereleri yoktu. Kolonide yüzlerce lisanslı silah taşıyıcısı vardı - ve bir avuç dolusu adam onları içeride tutabiliyordu.

Dok MacRae'nin gürleyen sesinin etkisiyle toplantı devam etti. "Yeni bir şey söylemeden önce," dedi Marlowe, "teslim olmak isteyen var mı? Eminim ki Pottle'lar dışarı dikkatsizce, haber vermeden çıktılar. Eğer bağırıp beyaz bir şey sallarsanız herhalde teslim olmanız kabul edilir."

Bekledi. Biraz sonra bir adam ve karısı ayağa kalktı, onu bir başkası takip etti. Birkaç kişi daha çıktı. Ölüm sessizliği içinde salonu terk ettiler.

Onlar gittikten sonra Marlowe örgütlenme işine başladı. Bayan Palmer'ı iaşe ve levazım sorumlusu yaptı. Dok'u yönetici memur olarak tayin etti. Kelly'yi bina içi muhafızlardan sorumlu nöbet memuru olarak görevlendirdi. Sutton ve Toland'a Bay ve Bayan Pottle'ı mıhlayan yaylım ateşini engelleyecek taşınabilir bir çeşit kalkan icat etme işi verildi. Jim bütün bunları, müfreze liderleri atanıp, babasının çocuklara çatışmada görev vermeyeceği açık olarak ortaya çıkana kadar heyecanlı bir ilgiyle izledi. Okuldaki öğrenciler iki müfrezeye ayrılmış, yedek olarak tayin edilmiş ve serbest bırakılmışlardı.

Jim ortalarda dolanıp babasını yakalamaya çalıştı. En sonunda onunla göz göze gelmeyi başardı. "Baba."

"Bizi şimdi rahatsız etme, Jim."

"Ama baba, sen bana Copais'e gitmek için Marslılardan yardım alma konusunda seni görmemi söylemiştin."

"Marslılar mı? Ha..." Bay Marlowe düşündü, sonunda "Unut onu, Jim," dedi. "Buradan çıkana kadar, ne bu ne de başka bir proje işe yarar. Git annene bak ne yapıyor?"

Böyle baştan savılınca, Jim kederle uzaklaştı. Tam çıkarken Frank yanında bitti. "Biliyor musun Jim, bazen her zamanki kadar salak olmuyorsun."

Jim onu şüpheyle süzdü. "Eğer bu bir iltifatsa teşekkürler."

"İltifat değil, Jim, işin doğrusu bu. Senin sıkıcı fikirlerine pek katılmam genellikle, ama bu defa muhteşem bir fikrin olduğunu kabul ediyorum."

"Nutuk atmayı bırak da konuya gel."-

"Peki. Konu: Marslılar'dan yardım istemeyi önerdiğinde çok akıllıca davran din."

"İyi, sağol da, çıkar yolu ben de göremiyorum. Babamın söylediği gibi buradan dışarı bir yol bulana kadar bu konuda yapacak hiçbir şey yok. Sonra da zaten onların yardımına ihtiyacımız olmayacak."

"Çok çabuk teslim oluyorsun. Haydi Dok'un dediği gibi durumu analiz edelim. İlk adımda baban bizi burada kapana kıstırdı."

"Babamı karıştırma."

"Babanı özellikle seçmedim. Baban tatlı bir herif. Fakat bir beyefendi gibi davranıyor; bizi köşeye sıkıştırdı ve dışarı çıkamıyoruz. Onu suçlamıyorum ama durum bu. Peki ne yapacaklar? Senin moruk benim morukla Toland'a kapının dışında savaşabileceğimiz bir açıklığa çıkmamızı sağlayacak zırh gibi bir kalkan üzerinde çalışmalarını söyledi. Onların şansları olduğunu sanıyor musun?"

"Şey, bu konuyu hiç düşünmemiştim."

"Ben düşündüm. Hiçbir yere varamayacaklar. Babam iyi bir mühendis. Ona malzeme ve alet ver sana istediğini yapsın. Fakat çalışacak ne var elinde? Okulunun atölyesi var ama onun ne kadar feci bir döküntü olduğunu biliyorsun. Şirket alet almak için asla para harcamadı; sadece cilt yapmaya yarıyor. Malzeme? Neyle kalkan yapacaklar? Yemek masalarından mı? Isıtıcı masayı peynir gibi keser."

"Belki etrafta kullanabilecekleri başka bir şey vardır."

"Ne mesela?"

"İyi de ne yapmamızı istiyorsun^" diye öfkeyle sordu Jim. "Teslim mi olalım?"

• "Kesinlikle hayır. Yaşlılar takılıp kaldılar, işte burada biz kurnazlık göstereceğiz - senin fikrini kullanarak."

"Senin fikrin demeyi bırak. Benim fikrim filan yok."

"Tamam, şu andan itibaren bu işin şerefi bana ait. Gekko'ya yardıma ihtiyacımız olduğu haberini ulaştırmalıyız. O bizim su dostumuz, mutlaka yardım edecektir,"

"Gekko bize nasıl yardım edebilir? Marslılar savaşmazlar ki."

"Doğru, ama bunun sonucu ne? insanlar Marslılar'la asla savaşmazlar, asla. Beecher Marslılar'ı gücendirmek riskini göze alamaz. Herkes Şirket'in ilk kez Marslılar'dan buraya yerleşme izni almak için ne boktan günler geçirdiğini bilir. Şimdi düşün, yirmi ya da otuz Marslı —bir tane bile olsa— buranın kapısının önüne durursa Beecher'ın aynasızları ne yaparlar?"

"Ne?"

"Ateşi keserler, biz de dışarı fırlarız. Bu Gekko'nun bizim için yapabileceği bir şey. Beecher'ı silahşörlerini geri çağırmaya zorlayabilir. Beecher mecbur kalır."

Jim düşündü. Kesinlikle haklı bir yanı vardı. Mars'a ayak basan herkesin kafasına zorla şu sokulurdu: Marslılar'ı kızdırmamak, âdetlerine karışmamak, en önemlisi incitmemek, kısacası hiçbir biçimde müdahale etmemek şarttır. Marslılar'la ilişki kuran ilk neslin acıklı ve acayip tarihi bunun Mars'taki yerleşimin ilk kuralı olduğunu ortaya çıkarmıştı. Jim, Beecher'ın bu kuralı bozmasını hayal bile edemedi - Şirket polisi de bunu yapamazdı. Normal zamanlarda polisin esas görevi, Dünyalı turistlerin Marslılar'la temas kurmama kuralına riayet etmelerini sağlamaktı.

"Bir tek eksiğin var, Frank. Diyelim Gekko ve arkadaşları yardıma hevesli, yardıma ihtiyacımız olduğunu ona nasıl haber vereceğiz? Ona telefon edip söyleyemeyiz ki!"

"Evet, söyleyemeyiz — fakat burada sen devreye giriyorsun. Sen ona bir mesaj yollayabilirsin."

"Nasıl?"

"Willis."

"Sen deli misin?"

"Niye deli olayım? Diyelim ön kapıdan çıktın - fısst! İşin biter. Ama diyelim Willis çıktı. Kim bir zıplağa ateş eder ki?"

"Bundan hoşlanmadım. Willis incinebilir."

"Eğer burada oturup hiçbir şey yapmazsak, onun ölmüş olmasını tercih edersin. Beecher onu Londra Hayvanat Bahçesi'ne satacak."

Jim düşündükten sonra cevap verdi. "Her neyse, senin planında bir yığın eksik var. Willis dışarı sağ salim çıksa bile Gekko'yu bulamaz; bir mesaj vereceğine de güvenilemez. Büyük ihtimalle ya şarkı söyleyecek ya da Dok'un ayyaş fıkralarından bazılarını ezberden söyleyecektir. Benim daha iyi bir fikrim var."

"Peki, beni ikna et bakalım."

"İddiaya girerim ki Beecher'ın serserileri çöp boşaltıcısını gözetlemeyi düşünmemişlerdir. Gekko'ya mesajı ben götürürüm.

Frank bir daha düşündü. "îyi değil. Eğer boşaltıcıyı izlemiyorlarsa bile arka kapıyı izleyenler bulundukları yerden seni görebilirler. Sen ayağa bile kalkmadan seni zımbalarlar."

"Karanlık olana kadar beklerim."

"Hımm... Olabilir. Ama bu işi ben yapacağım. Ben senden daha hızlıyım."

"Konuşana bak."

"Tamam! Beraber yapacağız, bir saat arayla," diye devam etti Frank. "Ama bu Willis'i kurtarmıyor. O da denemeli. Birimiz aradan geçebiliriz belki. Şimdi bir dakika dur - sen küçük dostunu hafife alıyorsun. Biz ona sadece ne söylemesi gerektiğini öğreteceğiz. Sonra ona Mars şehrine gidip karşılaştığı ilk Marslıya, öğrettiklerimizi ezberden okumasını söyleyeceksin. Mesajda her şeyi söyleyeceğimiz için Marslı gerisini halleder.

Tek problem Willis'in senin ona söylediklerini tekrarlayacak kadar zeki olup olmadığı. Bu konuda ciddi şüphelerim var."

Jim kızdı. "Sen hep Willis'i salak gibi göstermeye çalışıyorsun. O salak değil; sadece sen onu anlamıyorsun."

"Tamam, o zaman şehrin yolunu bulup mesajı verebilir. Veremez mi?"

"İyi de, ben bundan hoşlanmıyorum."

"Neyi tercih edersin, Willis'le ufak bir risk almayı mı yoksa annen ve ufak kardeşinle kışı Güney Koloni'de geçirmeyi mi?

Jim dudaklarını ısırdı. "Tamam, deneyeceğiz. Gidip Willis'i alalım."

"Acele etme. Ne sen ne ben Mars dilini söylemek istediklerimizi kıvıracak kadar bilmiyoruz. Ama Dok biliyor. Bize yardım eder."

"O yetişkinler arasında güvendiğim tek kişi zaten. Haydi yürü."

MacRae'yi buldular ama onlarla hemen konuşabilecek durumda değildi. Haberleşme kabininde ekrana bağırıyordu. Çocuklar konuşmanın yarısını duyabildiler. "Doktor Rawlings'le konuşmak istiyorum. Orada oturup kurşun kalemini çiğneyeceğine bul onu. Söyle ona ben Doktor MacRae'yim. iyi günler Doktor! Hayır şimdi geldim... işler nasıl Doktor? Hâlâ iş kazalarını mezara mı yolluyorsun?.. iyi de hepimiz öyle değil miyiz?.. Kusura bakma, gelemem, hapsedildim... Hapsedildim dedim... H... A... P... S... E... D... İ... L... D... İ... M, ahlaksız bir sarhoş gibi... Hiç bir nedeni yok. Şu moron maymun, Beecher... Evet, duymadın mı? Bütün koloni okul binasına kapatıldı, burnumuzu dışarı çıkarsak ateş ediyorlar... Hayır, şaka yapmıyorum. Şu bir deri bir kemik Pottle'ı biliyorsun, o ve karısı öldürüleli iki saat bile olmadı. Gelip gözlerinle gör de sizi nasıl bir delinin yönettiğini anla..." Ekran birden karardı. MacRae küfredip kontrollerle oynadı.

Biraz uğraştıktan sonra, aletin tamamen devre dışı kaldığını anladı. Omuz silkerek dışarı çıktı. "Sonunda beni yakaladılar," dedi odadaki herkese, "ama bu arada üç önemli insanla konuştum."

"Ne yapıyorsun Dok?" diye sordu Jim.

"Beecher'ın hatlarının ardında beşinci kol eylemi başlatıyorum. Her yerde iyi insanlar vardır oğlum, ancak onlara bunu hatırlatman lazım."

"Baksana Dok, bize zaman ayırabilir misin?"

"Niçin? Babanın benden istediği bir yığın şey var Jim."

"Bu önemli." MacRae'yi kenara çekip planlarını açıkladılar.

MacRae düşünceli düşünceli baktı. "İşe yarayabilir. Marslılar'ın dokunulmazlığını kullanma fikri harika. Frank, politikaya atılmalısın. Bununla beraber yapılacak öbür işe gelince çöp tenekesi komando harekâtı— eğer babana sorarsan veto edecektir."

"Sen soramaz mısın? Seni dinler."

"Ben 'sorarsan' dedim."

"Ha, anladım."

"Diğer meseleye gelince, ufak canavarı kapın ve benimle 'C sınıfında buluşun; orasını ofis olarak kullanıyorum."

Jim ve Frank işe koyuldular. Jim annesi ve Oliver'ı uykuda buldu; kız kardeşi ve Willis ise ortada yoktular. Gitmeye hazırlanırken annesi uyandı. "Jimmy?"

"Seni uyandırmak istememiştim anne. Phyl nerede? Willis'i bulmak istiyorum."

"Kız kardeşin mutfakta sanırım, yardım ediyor. Willis burada değil mi? Oliver ve benimle birlikte yatağın üzerindeydi."

Jim tekrar etrafa bakındı ama Willis'ten bir iz bulamadı. "Gidip Phyl'e soracağım. Belki geri gelip.Willis'i almıştır."

"Uzağa gitmemiştir. Özür dilerim Jim."

"Onu bulacağım."

Mutfağa gidip kızkardeşini buldu. "Nereden bileyim?" dedi Phyl. "Ben ayrılırken annemleydi. Bana öyle bakma."

Jim Frank'in yanına döndü. "Hay Allah, onu dolaşmaya bırakmışlar. Aramamız lazım."

Bir saat ve yüzlerce soruşturma sonucunda zıplağın eğer okuldaysa kendine çok özel bir saklanma yeri bulduğuna ikna oldular. Jim o kadar kızmıştı ki içinde bulundukları esas tehlikeyi tamamen unutmuştu, "İşte, kadınlara güvenirsen böyle olur," dedi acı acı. "Frank şimdi ne yapacağım?"

"Hiç bir fikrim yok." - Binada eski odalarına en uzak noktadaydılar. Belki şansa Willis geri gelebilir diye tekrar odalarına doğru yürümeye başladılar. Giriş holünü geçiyorlardı ki Jim birden durdu. "Onu duydum!"

İkisi de dinlediler. "Açın!" diyordu Jim'in sesinin bir kopyası. "Willis'i içeri bırakın!" Ses kapı hoparlöründen geliyordu.

Basınç kilidine fırlayan Jim, nöbetçi tarafından durduruldu. "Hey," diye protesto etti, "kilidi açın. O Willis."

"Tuzak gibi görünüyor. Geri dur."

"Onu içeri bırakın. O Willis, size söylüyorum." Nöbetçi onu önemsemedi fakat kilidin dönmesine yarayacak düğmeyi çevirdi. Herkesi menzil dışına çıkardı, sonra da silahı elinde kapıyı yandan izlemeye başladı.

İç kapı açıldı ve Willis badi badi içeri yürüdü.

Willis mülayim bir tavırla olayı açıkladı. "Gitti Jim. Gitti herkes. Gitti Willis dolaşmak için."

"Dışarı nasıl çıktın?"

"Gittim dışarı."

"Ama nasıl?" Willis bunun neresinin zor olduğunu anlayamıyor gibiydi; ayrıntılara girmedi.

"Belki Pottle'lar çıktığında o da çıkmıştır," dedi Frank. "Belki... Önemli de değil zaten."

"Gittim insanları görmeye," dedi Willis. Marslı isimlerinden oluşan bir liste saydı. "Hoş vakit. Su dostları. Verdi Willis'e iyi su, çok çok içti." Kendi dudağı olmamasına rağmen Jim'in dudak şapırtısı sesini taklit etti.

"Daha bir hafta evvel içmiştin," dedi Jim suçlarcasına.

"İyi çocuk Willis!" diye karşılık verdi Willis.

"Bir dakika bekle," dedi Frank. "O Marslılar'la berabermiş.

"Ha? Kleopatra'yla bile olsa umurumda değil, kaçmamalıydı."

"Görmüyor musun? Demek ki Marslılar'a ulaşabiliyor. Yapacağımız tek şey onlara Gekko'ya verilmek üzere bir mesaj götürmesini sağlamak."

Konu MacRae'ye nakledilince, ilgisini artırdı. Üçü birlikte bir mesaj yazdılar, MacRae de tercüme etti. "Selamlar," diye başlıyordu mesaj. "Bu Jim Marlowe'dan" -buraya Cynia' nın hecelenemeyen ve en telaffuz edilemeyen Mars dilindeki ismini soktular- "şehrinden su dostu Gekko'ya bir mesajdır. Her kimseniz, dostumun dostu, bu haberi Gekko'ya götürmenizi rica ediyorum: Başım büyük bir belada ve yardımına ihtiyacım var." Mesaj belanın içeriğinin anlatılmasıyla devam etti; sorumlu belirtildi ve Gekko'dan ne beklendiği açıklandı. Willis'in sinir sistemi binlerce kelimeyi on kelime kadar kolay tutabildiğinden, telgraf kısaltmalarına kalkışmadılar.

MacRae tercümeyi bitirdikten sonra Jim okuma alıştırması yaptı, sonra da Willis'e ne yapacağını öğretmeye çalıştılar. Willis istekliydi, ama her soruna olduğu gibi buna da kuş beyinli bir oyunculukla yaklaşması onları kızgınlıktan neredeyse isteri krizine soktu. Sonunda ev ödevini başaracakmış hissini vermeye başladı; en azından (a) ne zaman ne yapman gerekiyor diye sorulduğunda "git gör arkadaşlar" diye cevap veriyor; ve (b) onlara ne anlatacaksın diye sorulduğunda ise (genellikle) mesajı ezberden okuyarak cevap veriyordu.

"İşe yarayabilir," dedi MacRae. "Marslılar'ın hızlı haberleşmeleri olduğunu biliyoruz, ne tür bir sistem olduğunu bilmesek bile. Eğer bizim tombul arkadaşımız ne yaptığını ve bu yolculuğu niye yaptığını unutmazsa.

Jim Willis'i ön kapıya götürdü. MacRae'nin izniyle nöbetçi geçmelerine izin verdi. Jim kilit açılırken Willis'i tekrar sorguya çekti; zıplak yapacağı işi biliyor gibiydi, bununla beraber gene arada bir damdan çardağa atlıyordu.

Willis kapının önünden yuvarlanıp giderken, Jim ateş hattının dışına, kapının gerisine çekilmişti. Pottle'lar hâlâ düştükleri yerde yatıyordu; Willis onlara baktı, sonra da sokaktan aşağı zikzak çizerek ilerledi, Jim'in kapı çerçevesinin engellediği görüş alanından çıkıp kayboldu. Jim periskop gibi kullanmak için bir ayna getirmiş olmayı diledi. Sonunda cesaretini topladı, yere yattı ve kapının en alt kenarından etrafı gözetledi.

Willis sokağın oldukça aşağısındaydı ve ona hiçbir şey olmamıştı. Sokağın başında bir çeşit siper yapılmıştı. Jim bunun ne olduğunu anlamak için kafasını birkaç santim çıkardığında, kapı çerçevesinin köşesinden bir duman yükseldi; Jim birkaç santimle ıska geçen elektrik şokunun titreşimini hissetti. Kafasını geri çekti ve basınç kilidine girdi.

İçinde kötü bir his vardı ve Willis'i bir daha hiç göremeyeceğine inanıyordu.

12

"Ateş Etmeyin"

Gün Jim ve Frank için sıkıcı geçti. Hava kararana kadar planlarıyla ilgili yapacak hiçbir şeyleri yoktu. Bu arada, koloni liderleri arasında tartışmalar oluyordu, fakat bunlar kapalı kapıların ardındaydı ve çocuklar davet edilmemişlerdi.

Akşam yemeği iki nedenle onları sevindirdi; birincisi, ikisi de açtı, ikincisi ise mutfak yakında terk edilecek ve çöp boşaltıcısına giden yol açılacaktı. Ancak pratikte, mutfağı işleten kadınlar önce temizliğe uzun zaman ayırmışlar, sonra da konuşup kahve içerek, bütün gece oturacaklarmış gibi yerleşmişlerdi.

Çocuklar mutfağa girmek için Bayan Palmer'ı şüphelendirmeye başlayan bahaneler buldular. Sonunda Jim içeri giren başka bir çocuğun peşine takıldı, bu sefer ne diyeceğim diye düşünürken öbür çocuğun dediklerini duydu. "Bayan Palmer, Bay Marlowe nöbetçilere sandviç ve kahve yapmak için bir gece nöbeti konmasının size zahmet olup olmayacağını soruyor."

Jim, Bayan Palmer'ın "Aaa, neden olsun," dediğini duydu, "memnun bile oluruz. Henrietta birkaç gönüllü bulur musun? Ben ilk nöbeti alıyorum."

Jim Frank'in onu beklediği yere döndü. "Şansımız var mı?" diye sordu Frank. "Yakında dağılacak gibi görünüyorlar mı?

Jim şanslarının olmadığını söyledi. Frank, Jim'in daha önce duymadığı birkaç kelimeyi kullanarak küfretti. "Ne yapacağız Jim?"

"Bilmiyorum. Eğer bir kişi kalırsa, arada bir dışarı çıkar mutlaka."

"Belki içeride kalanı bir palavra savurarak dışarı çıkarabiliriz.

"Belki ona kumanda merkezinden çağrıldığını söyleyebiliriz. Bunu mutlaka yerler."

Işıklar söndüğünde hâlâ tartışıyorlardı.

Etraf aniden bir mağaranın içindeymişçesine karardı. Daha da kötüsü etrafta rahatsız edici bir sessizlik vardı. Jim tam bu sessizliğin çatıdaki süper-şarj dinamosunun durmasından ve hava dolaşım sesinin kesilmesinden kaynaklandığını fark etmişti ki, bir kadın çığlık atmaya başladı.

Ona daha tiz bir tondan bir başkası katıldı. Sonra da karanlıkta her yerden soru soran, şikâyet eden, bağıran sesler gelmeye başladı.

Holün aşağısında bir ışık belirdi ve Jim babasının sesini duydu. "Herkes sakin olsun. Bu sadece bir arıza. Sabırlı olun."

Işık yaklaştı ve birden onları aydınlattı. "Çocuklar, siz yatağınıza gidin." Jim'in babası yoluna devam etti. Diğer yönden Dok'un insanlara susmalarını ve sakinleşmelerini emreden gürlemesini duydular.

Jim'in babası geri geldi. Bu sefer, "Herkes elbisesini giysin. Respiratörlerinizi takın. Umarım birkaç dakikada bunu düzeltiriz ama hiç kimseye zarar gelmesini istemiyoruz. Heyecanlanmayın, bu bina en azından yarım saat basıncını korur. Arızayı gidermek uzun zaman alsa da, dışarının havasına hazır olmak için çok zaman var," diyordu.

Başka ışıklar belirdi; biraz sonra, odalar olmasa bile koridorlar yeteri kadar aydınlanmıştı. Koridorlar dışarı elbiselerini giymeye çabalayan gölgeli şekillerle dolmuştu. Jim ve Frank, zaten dışarı çıkmayı planladıkları için, uzun zamanda elbiselerinin içinde, silahlanmış ve respiratörleri hazır bekliyorlardı. "Bu iyi bir fırsat olabilir," diye önerdi Frank.

"Hayır," diye cevapladı Jim. "Hâlâ mutfaktalar. Işık görüyorum."

MacRae koridordan geliyordu; Jim onu durdurdu. "Dok, ışıklar tekrar ne zaman yanar dersin?"

"Alay mı ediyorsun?" dedi MacRae. "Ne demek istiyorsun Doktor?"

"Bu Beecher'ın dolaplarından biri. Enerji merkezindeki şalteri kapattı."

"Emin misin?"

"Bir arıza yok, kontrol ettik. Beecher'ın bunu saatler önce yapmadığına şaşıyorum. Fakat siz kuşlar, sakın öteyim demeyin; Jim, baban zaten içerideki histerikleri yatıştırmak için uğraşıp duruyor."

Bay Marlowe'un inandırıcı sözlerine rağmen gerçek durumu çok kısa bir zamanda herkes öğrenmişti. Basınç yavaşça düşüyordu, o kadar yavaştı ki farkında olmadan oksijensiz kalmamaları için herkesi respiratörlerini ayarlamaları konusunda uyarmak gerekliydi. Bundan sonra güç kaybının geçici olduğu ve her an düzeltilebileceği yalanını sürdürmek çok zordu. Binadaki ısı yavaş düşüyordu; yalıtılmış ve kapalı binada donma tehlikesi yoktu, fakat gece ayazı içe işliyordu.

Marlowe kumanda merkezini giriş holünde, bir tek fener» den çıkan bir ışık dairesinin içine kurdu. Jim ve Frank olacakları kaçırmak istemediklerinden uyanıklık etmiş, geride, gölgeler içinde oyalanıyorlardı; emredildiği gibi yatağa gitmeye hiç niyetli değillerdi... Zaten Frank'in Jim'e söylediği gibi, sahip oldukları bütün yataklar Bayan Marlowe, Phyllis ve Oliver tarafından işgal edilmişti. İkisi de çöp boşaltma yolu girişiminden vazgeçmemişti fakat için için, mutfağın gizlice hareket etmelerine izin vermeyecek kadar hareketli olduğunu biliyorlardı.

Koloninin su seracılarından biri olan Joseph Hartley, Marlowe'a yaklaştı. Karısı, bebeklerini taşıdığı basınçlı beşikle onu izliyordu; süper-şarj dinamosu saydam plastik örtünün üzerinde bir baca gibi yükseliyordu. "Bay Marlowe... yani Komutan Marlowe demek istedim..."

"Evet?"

"Bir şeyler yapmanız lazım. Çocuğumuz buna dayanamaz. Boğmacası var ve biz ona yardım edemiyoruz."

MacRae ileri çıktı. "Onu bana getirmeniz gerekirdi Joe." Plastik örtünün dışından bebeğe baktı ve "İyi görünüyor," dedi.

"Size hasta diyorum!"

"Hımm. Onu buradan daha fazla muayene edemem. Ateşine bakamam, ama hiç de büyük bir tehlikedeymiş gibi görünmüyor."

"Sen sadece içimi rahat ettirmeye çalışıyorsun," dedi Hartley kızgınlıkla. "Kapalı bir beşiğin içindeyken hiçbir şey söyleyemezsin."

"Üzgünüm, oğlum," diye cevap verdi doktor.

"Üzgün olman bir işe yaramıyor! Birisinin bir şeyler yapması lazım. Bu böyle..." Karısı kolundan çekiştirdi, döndü ve baş başa verip konuştular. Kısa süre sonra tekrar geri döndü. "Komutan Marlowe!"

"Evet, BayHardey."

"Diğerleri nasıl isterse öyle yapabilir. Bu kadarı bana yetti. Bir karım ve bir de kızım var."

"Karar sizin," dedi Marlowe dimdik durarak ve aniden dönüp uzaklaştı.

"Fakat..." dedi Hartley, sonra durdu ve Marlowe'un artık kendisiyle ilgilenmediğini fark etti. Kararsız bakındı, sanki kendisiyle tartışacak birini arıyor gibiydi. Karısı koluna dokundu, döndü ve beraberce ön girişe gittiler.

Marlowe MacRae'ye, "Benden ne bekliyorlar?" dedi. "Mucize mi?"

MacRae "Aynen öyle oğlum," diye cevapladı. "İnsanların çoğu asla büyümez. Babalarının onları cici Ay Dede'ye götürmesini isterler." Doktor devam etti. "Gene de, Joe bilmeden de olsa gerçeği söyledi. Bir şeyler yapmamız lazım."

"Sutton ve Toland bir netice almadan ne yapabileceğimizi bilemiyorum."

"Onları daha fazla bekleyemezsin, oğlum. Her halükârda buradan çıkmalıyız. Teorik olarak insan bir respiratörle günlerce yaşayabilir. Pratikte ise işe yaramaz; Beecher da bunu biliyor. Yüzlerce insanı ilanihaye burada karanlıkta ve soğukta korkudan çömelmiş, ölmemek için maskelerini giymiş halde tutamazsın. Bu işin sonu panik olur."

Marlowe maskesinin ardından bile yorgun görünüyordu. "Dışarı tünel kazamayız. Kapılar hariç hiçbir yerden dışarı çıkamayız. Kapılarsa tutulmuş durumda. Bu intihar olur."

"Mecburuz, oğlum. Ben saldırıya önderlik ederim."

Marlowe iç çekti. "Hayır, ben yaparım."

"Senin karın ve çocukların var. Benim kimsem yok; üstelik hatırlayamadığım kadar uzun bir süredir beleşten yaşıyorum."

"Bu iş bana düşer. Bu konu kapanmıştır."

"Göreceğiz."

"Bu konu kapandı dedim Bayım!"

Tartışma bitmeden bırakıldı, basınç kilidine bakan iç kapı tekrar açıldı ve Bayan Hartley sendeleyerek içeri girdi. Küçük beşiği sıkıca kavramış, çılgınca, hüngür hüngür ağlıyordu.

Pottle'lar ve Gibbs olayı tekrarlanmıştı. MacRae kadının hıçkırıkları arasında bir şeyler öğrenmeyi başardı; çok dikkatli davranmışlardı, beklemişler, teslim olma niyetlerini bağırarak söylemişler ve bir ışık yakmışlardı. Cevap gelmeyince tekrar bağırmışlar, sonra da Hartley elleri havada, karısının tuttuğu ışığın içinde kapı eşiğinden adımını atmıştı.

Kapının dışına adım atar atmaz da vurulmuştu.

MacRae onu kadınlara emanet etti ve kapıyı incelemeye gitti. Hemencecik geri geldi. "Birisi bana bir iskemle getirsin," diye emretti ve etrafına bakındı. "Sen, Jim; koş."

"Ne oluyor?" diye sordu Marlowe.

"Bir dakika sonra söyleyeceğim. Bir şeyden şüphelendim."

"Dikkat et."

"İşte onun için iskemle istiyorum."

Jim bir iskemleyle geldi; doktor tekrar basınç kilidinden çıktı. Beş dakika sonra geri geldi. "Bubi tuzağı," diye açıkladı. "Ne demek istiyorsun?"

"Beecher adamlarını bütün gece dışarıda bekletmeye çalışmamış - en azından öyle görünüyor. Otomatiğe bağlanmış bir silah var. Kapının karşısına bir elektronik göz koymuşlar. Eğer görüş alanından geçersen, karşıdan tam bulunduğun yere iki şimşek çakıyor." İskemlenin üzerindeki yarım düzine yanığı gösterdi.

Marlowe onları inceledi. "Fakat önemli olan bu değil," diye devam etti MacRae. "Sistem otomatik ama esnek değil. Basamağın altmış, santim ve yüz yirmi santim üstüne birer ışın. Bir kişi altından sürünerek geçebilir - eğer sinirleri sağlanışa tabii."

Marlowe doğruldu. "Göster bakalım."

Birkaç dakika sonra iskemlede yeni yanıklarla geri geldiler. "Kelly," dedi Marlowe canlı bir sesle, "bir saldırı yapmak için yirmi gönüllü istiyorum. Haberi yay."

En azından iki yüz gönüllü vardı; sorun bunları ayıklamaktaydı. Frank ve Jim de katılmaya çalıştılar; fakat Jim'in babası yetişkin ve bekâr —kendisi hariç— erkekler dışındakileri ve MacRae'yi reddetti.

Doktor Jim'i çekti ve kulağına fısıldadı. "Sakin ol. Birkaç dakikaya kadar ben patron olacağım."

Saldırı grubu kilide doğru ilerledi. Marlowe MacRae'ye döndü. "Biz güç binasına saldıracağız. Eğer iki saate kadar dönmezsek, kendi başınızın çaresine bakarsınız." Kilide doğru gitti ve kapıyı kapattı.

Kapı kapanır kapanmaz, MacRae, "Tamam, yirmi gönüllü daha istiyorum," dedi.

Kelly, "İki saat beklemeyecek misin?" diye sordu.

"Sen kendi işine mukayyet ol! Ben burada yokken idare sende." Dönüp Jim ve Frank'e kafasıyla işaret verdi. "Siz ikiniz de yanıma gelin." MacRae grubunu kısa zamanda hazırladı; galiba Marlowe gitmeden önce kafasında seçimini yapmıştı. Kilidin içine doluştular.

Kapının açılmasıyla birlikte MacRae elektrik fenerini sokağa tuttu. Pottle'lar ve talihsiz Joseph Hattley düştükleri yerde yatıyorlardı, ama sokakta başka ceset yoktu. MacRae arkasına döndü ve "Şu iskemleyi verin. Size hileyi göstereyim," dedi. Kapının önüne koydu, anında iki şimşek kapının karşısından yere paralel çaktılar. Işınlar kaybolduktan sonra, gözleri hâlâ kamaşmış durumdayken, açık menekşe rengi iyonlaşma izlerinin yavaş yavaş dağıldığını gördüler.

"Not alın," dedi doktor; sanki tıp öğrencilerine konferans veriyordu, "İskemlenin nereden çıktığı önemli değil." iskemleyi tekrar açıklığa itti ve aşağı yukarı oynattı. Şimşekler yarım saniye arayla çaktılar, her zaman aynı yerlere, yaklaşık diz ve göğüs yüksekliğine.

"Sanırım en iyisi," diye devam etti doktor, "saldırıya devam etmek. O zaman durumu açıklığa kavuştururuz, ilk kim çıkıyor?"

Jim yutkunup öne çıktı - ya da itildi, hangisi olduğundan emin değildi. Ölümcül çite bakındı yere eğildi; sonsuz bir dikkatle ve tökezleyerek ilerledi. Sokağa çıktı. "Kımıldayın!" diye emretti doktor. "Dağılın."

Jim sokakta koşarak ilerledi, kendini çok yalnız ama heyecanlı hissediyordu. Binanın ucunda durakladı ve dikkatle köşeden baktı, iki yanda da bir şey yoktu - durup karanlıkta kımıldayacak her şeyi yakmaya hazır bekledi.

Önünde solda birkaç saat önce neredeyse kafasını uçuracak olan acayip nesneyi görebildi. Şimşeğin ondan geldiği artık belliydi.

Arkasından gelen biri vardı. Hızla döndü ve bir çığlık duydu. "Ateş etme! Benim - Frank."

"Diğerlerinden ne haber?"

"Geliyorlar — galiba."

Şimşeğin geldiği siperin ilerisindeki binada bir ışık parladı. Frank, "sanırım oradan birisi çıktı," dedi.

"Onu görebiliyor musun? Ne dersin ateş edeyim mi?"

"Bilmiyorum."

Sokakta arkalarından gelen biri vardı. İleride, Frank'in birini gördüğünü sandığı noktaya yakın bir yerden bir ısıtıcı karanlıkta şimşek gibi çaktı, ışın yanlarından geçti.

Jim'in silahı sadece refleksle cevap verdi; şimşeğin çaktığı noktayı zımbaladı. "Vurdun onu," dedi Frank. "Helal sana."

"Ben mi vurdum?" dedi Jim. "Arkamdaki adama ne oldu?" Titrediğinin farkına vardı.

"İşte geldi."

"Kim bana ateş etti?" dedi yeni gelen. "Neredeler?"

"Artık bir yerde değiller," diye cevapladı Frank. "Jim onu zımbaladı." Frank maskenin içini görmeye çalıştı ama gece çok karanlıktı. "Kimsin?"

"Smitty."

Frank ve Jim, ikisi de şaşkınlıkla bağırdılar. O Smythe'tı, iş bitirici. "Bana öyle bakmayın," dedi Smythe kendini savunurcasına. "Son anda katıldım - yatırımlarımı korumak için. Siz de bana borçlusunuz."

"Sanırım Jim borcunu ödedi," dedi Frank.

"Yok canım. Bu tamamiyle ayrı bir konu."

"Sonra hesaplaşırız" dedi Frank. Diğerleri de geliyordu. Sonunda MacRae nefes nefese geldi ve kükredi. "Size dağılmanızı söylemiştim." Nefesini tuttu ve "Şirketin ana ofisini ele geçireceğiz," dedi. "Eğilerek koşun - ve kümelenmeyin."

"Dok," dedi Jim. "İlerideki binada birileri var."

"Kim?"

"Bize ateş eden birileri."

"Ya. Herkes dursun." MacRae kısık sesle talimatlar verdi, sonra da "Herkes anladı mı?" dedi.

"Dok," dedi Frank, "oradaki silaha ne olacak? Niye önce onu tahrip etmiyoruz?"

"Yaşlanıyorum galiba," dedi MacRae. "Burada arkasından yaklaşıp o silahın dişini çekebilecek bir teknisyen var mı?"

Karanlıkta yüzü belirsiz bir gölge gönüllü oldu. "Hadi git," dedi Dok. "Biz seni buradan koruyacağız." Gönüllü hızla koştu, sabit atomik patlayıcıyı saran kalkanın arkasından dolaştı ve durdu. Birkaç dakika çalıştı sonra oradan şiddetli parlak beyaz bir ışık çıktı. Gerisin geriye geldi. "Bağlantısını kestim, iddiaya girerim trafo binasındaki bütün sigortalan attırmışımdır."

"Hallettiğinden emin misin?"

"Artık onunla kâğıt bile kesilemez."

"Tamam. Sen..." MacRae müfrezesinden birini kolundan yakaladı "... koşa koşa geri dön ve Kelly'ye durumu anlat. Sen..." Silahı tahrip eden teknisyene döndü, "binanın arkasına git ve bak bakalım oradaki silahlara ne yapabilirsin. Siz ikiniz onu koruyun. Geri kalanlar beni takip etsin — plana göre ilerideki binaya."

Jim'in görevi binanın cephesi boyunca sürünmek ve kapının altı metre kadar yakınında koruma pozisyonu almaktı, izlediği yol onu, vurduğu adamın bulunduğu noktaya getirdi. Kaldırımda kimse yoktu; ıskalayıp ıskalamadığını merak etti. Kan izi aranamayacak kadar karanlıktı.

MacRae koruma görevinde olanların yerlerine ulaşmaları için zaman tanıdı ve sonra aralarında Frank'in de bulunduğu altı kişilik grupla önden saldırıya geçti. Doktor'un kendisi bina girişine yürüdü, dış kapıyı denedi. Kapı açıldı. Saldırı grubuna ona katılmaları için işaret verdi ve içeri girdi. Binanın dış kapısı üzerlerine kapandı.

Jim buz gibi duvara dayanıp çömeldi, gözleri açık, atışa hazırdı. Bekleyiş soğuk bir sonsuzluk gibiydi; güneşin doğuşunu görebiliyordu sanki. Sonunda ileride gölgeler görerek silahını kaldırdı, sonra Dok'un iri gövdesini tanıdı.

MacRae kontrolü eline almıştı. Yanında dört silahsız mahkûm vardı, biri diğer ikisinin yardımıyla yürüyordu. "Onları okula götür," diye gruptakilerden birine emretti Dok. "Komik bir hareket yaparlarsa vur. Orada sorumlu kim varsa bunları hemen hapsetmesini söyle. Gelin çocuklar. Sıra esas işimize geldi."

Arkalarından bir bağrış duyuldu; MacRae döndü. Kelly' nin sesi duyuldu. "Dok! Bizi bekle!" Koşarak gelirken soruyordu. "Plan nedir?" Arkasından erkekler okuldan sokağa doğru boşalıyorlardı.

MacRae birkaç dakikada planını daha kalabalık bir ekip için yeniledi. Müfreze liderlerinden biri olan inşaat mühendisi Alvarez, civarda gözcülerle devriye gezme ve binanın dışına nöbetçi yerleştirme göreviyle okuldan sorumlu olarak bırakıldı. Kelly uzay istasyonuyla yerleşim alanı arasında bulunan haberleşme binasının ele geçirilmesi görevini aldı. Sadece dahili telefon santrali değil aynı zamanda Deimos'la ve böylece Mars'ın diğer ileri karakollarıyla radyo bağlantıları, radar antenleri ve Dünya'dan gelen gemiler için kontrol kulesi de burada bulunduğundan, bütün durumu kontrol etmek için önemli bir anahtardı bu bina.

MacRae kendisine gezegen ofisini ele geçirme işini ayırmıştı - Şirketin Mars'taki ana ofisleri ve Beecher'ın kumanda merkezi. Yerleşim Genel Temsilcisi'nin kişisel dairesi de bu binanın bir parçasıydı; doktor Beecher'la şahsen karşılaşmayı umuyordu.

MacRae bir mangayı güç binasındaki Marlowe'u desteklemek üzere yolladı, sonra da bağırdı, "Donup gebermeden bir an önce gidelim! Marş marş!" Koşanların başına geçti.

Jim grupta Frank'i buldu ve ona katıldı. "O binada neden bu kadar uzun kaldınız?" diye sordu. "Çarpışma oldu mu?"

"Uzun mu sürdü?" dedi Frank. "Biz içerde iki dakika bile kalmadık."

"Ama en azından..."

"Arkadakiler, gevezeliği kesin!" diye bağırdı Dok. Jim susup düşünmeye başladı.

MacRae olabilecek bir tuzağa karşı onları kemerli köprü yerine ana kanalın üzerindeki buzlardan karşıya geçirdi. Arkada kalanların korumasında, ikişer ikişer geçtiler, geçenler dağılıp gelenleri korudu. Karşıdan karşıya geçiş kâbusa benzer bir ağır çekim gibiydi, buz üzerinde bir insan ideal bir hedefti ve acele etmek imkânsızdı. Jim patenlerini özledi.

öbür tarafta doktor herkesi bir deponun gölgesinde bir araya topladı. "Doğudan arkaya dolanacağız ve evlerden uzak duracağız," dedi kısık bir fısıltıyla. "Şu andan itibaren sessiz olun! - hayatta kalmak için. Dağıtmayacağız, çünkü karanlıkta birbirinize ateş etmenizi istemem." Plana göre MacRae grubun yaklaşık yarısıyla ana kapıdaki girişi zorlarken, geri kalanlar binayı sarıp bütün çıkışları tutacaktı.

MacRae, yan taraftan dolaşıp kapıları tutacak iki grubun liderlerini "Arkaya ulaşıp çatışmaya girdiğinizde," diye uyardı, "düşmanla dostu ayıramadığınız anlar olabilir. Dikkatli olun. Parola 'Mars'; cevap 'özgürlük'."

Jim saldırı grubundaydı. Dok adamların altısına kapının etrafına yirmi beş metrelik bir mesafede yelpaze şeklinde siper aldırdı. Üçü önündeki açık rampadaydılar; onları yere uzandırıp, silahlarını hazırlattırdı. "Şüphedeyseniz, ateş edin," diye talimat verdi. "Geri kalanınız benimle gelin."

Jim bu son gruptaydı. MacRae dış kapıya ulaştı ve açmayı denedi; kilitliydi. Zile basıp bekledi.

Hiçbir şey olmadı. MacRae düğmeye tekrar bastı ve mikrofona kibarca "Kapıyı açın," dedi. "Temsilciye çok önemli bir mesajım var."

Gene bir'şey olmadı. MacRae sabrı tükenmiş numarasına geçti. "Çabuk olun, lütfen! Dışarda soğuktan donup ölecegım.

Kapı karanlık ve sessiz kaldı. MacRae oyunu bıraktı: "Tamam, Beecher, aç bakalım! Burayı kuşattık ve kapıyı havaya uçurmaya hazırız. Saldırıya başlamadan otuz saniyen var."

Saniyeler geçti. Dok Jim'e "Bunun gerçek olmasını isterdim," diye mırıldandı, sonra sesini tekrar yükseltti: "Zaman doldu, Beecher. Bunu sen istedin."

Kapı kilitteki sıkışmış havanın dışarı kaçmasıyla tısladı; kilit açılmaya başladı. MacRae biraz geriye gitmelerini işaret etti, hepsi nefes almadan, silahlar elde ve kapının açılacağı yere nişan almış olarak beklediler.

Sonunda kapı açıldı, içeride tek bir kişi ayakta duruyordu, kilidin ışığı arkasından parlıyordu. "Ateş etmeyin!" dedi hoş ve sert bir ses. "Her şey yolunda. Her şey bitti."

MacRae kapıdaki gölgeye dikkatle baktı. "Vaay, Doktor Rawlings!" dedi birden. "Çirkin suratını seveyim."

13

"Bu Bir Ültimatomdur"

Rawlings, kentin önde gelenlerinden altı kişiyle birlikte Beecher'la tartışmaya kalkmış ve gecenin yarısını hapiste geçirmiş. Hikâye, özellikle de Pottle'ların ölümü etrafa yayılınca, Beecher kendi yaltakçı, dalkavuk takımı ve Şirket polisinin profesyonel, genellikle tarafsız desteği dışında hiçbir taraftar bulamamış.

Hatta Kruger bile gerginlik karşısında dayanamayıp Beecher'ı vazgeçirmeye çalışmış ve sonradan onlara dahil olan güç merkezinin baş mühendisiyle beraber içeri tıkılmış. Fakat nöbetçiyi işini tehlikeye atarak onları bırakması için ikna eden Doktor Rawlings'miş - nöbetçinin karısı doktorun hastasıymış.

"Onu Dünyaya götürsek bile Beecher'ın yargılanabileceğim sanmıyorum," dedi MacRae, Rawlings ve Marlowe'a. "Ne dersin, Doktor?" Üçü gezegen ofisinin dış bürolarında oturuyorlardı. Marlowe MacRae'den haber alınca güç binasını bırakıp gelmiş ve hemen işe koyulmuştu; Proje kamplarına, Kuzey Kolonisi dahil diğer uzak faaliyet sahalarına mektuplar yazıyor, tekneleri toplamaya çalışıyordu. Sonunda uykusuzluktan gözleri kızarmış ve karışık bir kafayla Dünyaya uygun bir rapor yazmaya başlamıştı ki MacRae onu durdurmuş ve önce dinlenmesi için ısrar etmişti.

"Paranoya mı?" dedi Rawlings.

"Kesin teşhis."

"Ben de aynı fikirdeyim. Açık belirtilerini gördüm, fakat iradesine karşı gelinene kadar tamamen meydana çıkmamış bir vakaydı. Hastaneye yatırılmalı ve gözetim altında tutulmalı. Doktor Rawlings omzunun üzerinden arkasındaki kapalı kapıya göz attı. Beecher içerideydi.

Rawlings MacRae'ye döndü. "Howe hakkında ne düşünüyorsun, Doktor?"

MacRae homurdandı. "Bir fikir edinecek kadar görmedim." Marlowe'a dönerek sordu: "Ona ne yapmayı düşünüyorsun Jim?"

Marlowe kaşlarını çattı. "Ona yönelteceğimiz suçlamalar uğraştığımıza değmez. Onu geri postalamakla yetiniriz."

MacRae başıyla onayladı. "Bence de asılmaya değmez; tekmeyle kovalım gitsin."

"Beni daha çok endişelendiren," diye devam etti Marlowe, "onun yerine kimi geçireceğimiz. Okul biz Copais'e gitmeden tekrar başlamalı. Niye sen gönüllü olmuyorsun Dok? Tabii geçici olarak."

MacRae şaşırdı. "Ben mi? Allah korusun."

"İyi de bu çocuk sürüsünü deli gömleği kullanmadan güdecek birisini bulmalıyım. Hepsi seni seviyor."

"Hayır — kesinlikle - tekrar ediyorum - hayır!"

"Okulda genç bir adam var," dedi Rawlings, "Profesör Steuben onu bu iş için hazırlıyordu ama Şirket yerine Howe'u gönderdi. İsmi van der Linden. Aklı başında, iyi biri gibi görünüyor. Benim oğlan onu seviyor."

Marlowe ilgiyle baktı. "Onunla karşılaştım. Yardımcı oldu. Ancak onu atayacak gerçek bir yetkim yok."

MacRae kahkahayla güldü. "Jamie, ölümüm senin elinden olacak."

Marlowe kahve kabını masaya bırakıp ağzını sildi. "Daha her şey belirsiz. Şu sıralardan birine birkaç saadiğine uzansam iyi olacak. Dok birisine beni uyandırmasını söyler misin?"

"Elbette," diye onayladı MacRae; niyeti Marlowe iyice dinlenene kadar hiç kimsenin onu rahatsız etmesine izin vermemekti. "Merak etme."

Jim ve diğerleri tekneler onları Copais'e götürene kadar kalacakları yere, okula geri döndüler. Bayan Palmer yardımcılarıyla etrafta koşuşturuyor, yorgun adamlar ve çocuklar için müthiş bir kahvaltı hazırlıyordu. Jim ölesiye yorgun ve açtı fakat o kadar heyecanlıydı ki, dışarıda gün doğmasına rağmen uyumayı düşünemiyordu.

Tam aldığı kahveyi üflüyordu ki Smythe göründü. "Baksana, galiba bana rasgele ateş eden o polisi gerçekten öldürdün."

"Hayır," diye inkâr etti Jim. "Şimdi revirde, sadece yaralanmış. Onu gördüm."

Smythe üzgün bir edayla baktı. "N'aapalım," dedi sonunda, "Böyle bir şey hayatta bir kere olur. işte senedin."

Jim ona baktı. "Smitty sen hasta mısın?"

"Galiba. En iyisi al onu."

Jim hafızasını yokladı ve babasının sözlerini tekrarladı. "Hayır, teşekkürler. Marlowe'lar borçlarını öderler."

Smythe ona baktı, sonra, "Allah kahretsin, sen nankör salağın tekisin!" dedi ve senedi küçük parçalara bölerek çekip gitti.

Jim arkasından merakla baktı. "Şimdi neye sinirlendi acaba?" Frank'i bulup olayı ona anlatmaya karar verdi.

Frank'i buldu ama anlatmaya vakit kalmadan kalabalıktan bir ses geldi: "Marlowe! Jim Marlowe!"

"Komutan Marlowe gezegen ofisinde," diye cevapladı birisi.

"O değil, oğlu," dedi ilk sesin sahibi. "Jimmy Marlowe! Ön taraftan çağırıyorlar, hemen."

"Geliyorum!" diye bağırdı Jim. "Ne oldu?" Girişe doğru yolunu aça aça ilerledi, Frank de arkasındaydı.

Ona mesaj getiren adam Jim'e cevap vermeden yaklaşmasını bekledi. "Buna inanmayacaksın - ben kendim inanmadım. Marslılar."

Jim ve Frank aceleyle dışarı çıktılar. Okulun önünde toplanmış bir düzineden fazla Marslı vardı. Gekko ve G'kuro oradaydı ama K'boomch yoktu. Jim'in, Gekko'nun kabilesinin "başı" diye düşündüğü yaşlı Marslı da orada değildi. Gekko onları gördü ve kendi lisanında, "Selam, Jim-Marlowe, selam Frank-Sutton - su dostları."

Gekko'nun kanat ayasından başka bir ses geldi. "Selam, Jim oğlum!" Willis görevini yapmıştı, belki biraz geçti ama başarılıydı.

Diğer bir ses yumuşak bir tonda gümbürdedi. Gekko dinledi sonra da sordu. "Bizim küçük kişiyi çalan nerede?"

Jim ana lisandan kuşkulu olduğundan doğru anladığından emin olamadı. "Ne?"

"Howe'un nerede olduğunu bilmek istiyor," dedi Frank ve akıcı, oldukça doğru bir Marsca'yla cevapladı. Howe hâlâ sığındığı yerdeydi, ısrarla dışarı çağrılmasına rağmen Kelly'yle yüzleşmeye hâlâ korkuyordu.

Gekko binaya gireceğini işaret etti. Şaşırmalarına rağmen çocuklar beraberce ona yol gösterdiler. Gekko kilitten geçmek için kendini elbise askısı gibi katlamak zorunda kaldı ama becerdi; kilit genişti. İçeride göründüğünde insanlar kiliseye fil girmiş gibi tepki gösterdiler. Daha o yaklaşmadan yol açıyorlardı.

Dış büroların kapısı hava kilidinde olduğundan daha fazla sıkışmasını gerektiriyordu ama Gekko, arkasından gelen Jim ve Frank'le bunu da başardı. Gekko Willis'i Jim'e verdi, sonra Howe'un ofisinin kapı tokmağını kanat-eliyle inceledi. Birden çekti ve kapı elinde kaldı, sadece kilit kırılmamıştı, kapı menteşeleri vidalarından tamamen çıkmıştı. Kapı çerçevesini tamamen doldurarak eğildi.

Çocuklar birbirlerine baktılar; Willis kapandı. Howe'un "Bunun anlamı ne? Sen..." dediğini duydular.

Sonra Gekko insanlar için yapılmış bir odada ne kadar dik durabilirse bir an öylece durdu ve dış kapıya doğru gitti. Çocuklar duraladılar; Frank, "Bakalım ona ne yapmış," dedi. Kırık kapıdan adımını attı ve içeri baktı. "Nerede bu adam? Hey, Jim - burada yok."

Gerçekten de yoktu.

Gekko'nun arkasından koştular ve hava kilidinde ona yetiştiler. Gekko'yu kimse durdurmadı, onları da kimse durdurmadı. Marslılar hakkında tekrarlanan telkinler yollarını açıyordu. Dışarıda Gekko onlara döndü. "Küçük kişiye zarar verecek olan diğeri nerede?"

Frank Beecher'ın biraz daha uzakta olduğunu ve ona ulaşamayacaklarını söyledi. "Bize göstereceksiniz," dedi Gekko ve ikisini de kaldırdı. Diğer bir Marslı Frank'i ondan devraldı.

Jim kendini yumuşak kanat-ellerde beşikteymiş gibi hissetti, Willis de Jim'in kucağındaydı. Willis gözlerini çıkardı, etrafa bakınıp söylendi. "İyi gezinti, di mi?" Jim emin değildi.

Marslılar saatte rahat bir sekiz mil yaparak köprüden geçip gezegen ofisine geldiler. Buradaki basınç kilidi okuldakinden genişti; bütün grup içeri girdi. Binanın girişinin tavanı en uzun Marslı için bile yeterince yüksekti, içeri girdiklerinde Gekko Jim'i yere indirdi, Frank'i taşıyan da aynısını yaptı.

Orada da okuldaki gibi ani bir şaşkınlık oldu. MacRae dışarı çıkıp heyecanlanmadan duruma baktı. "Bütün bu tantana da ne demek oluyor?" diye sordu.

"Beecher'la konuşmak istiyorlar," diye açıkladı Frank.

MacRae kaşlarını kaldırdı ve sonra net bir Marsça'yla konuşmaya başladı, içlerinden biri ona cevap verdi; bir o, bir öbürü konuşup durdular. "Tamam, onu getireceğim," dedi MacRae, sonra da aynı şeyi Marsça tekrar etti. içeri büroya gitti. Birkaç dakika sonra önündeki Beecher'ı iterek, arkasında Marlowe ve Rawlings'le geri döndü. "Birileri seni görmek istiyor," dedi MacRae ve Beecher'ı öyle bir itti ki, onu girişin ortasına kadar yollamayı başardı.

"Bu değil mi?" diye sordu Marslı sözcü.

"Ta kendisi."

Beecher onlara baktı. "Benden ne istiyorsunuz?" diye sordu. Marslılar etrafını çevirdiler. "Benden uzak durun!" dedi. Yavaş yavaş çemberi daraltarak yaklaştılar. Beecher kaçmaya kalkıştı am« büyük bir kanat-el yolunu kapattı.

Daha da yaklaştılar. Beecher oraya buraya atılıyordu, sonra kanat-ellerden bir perdeyle seyredenlerden tamamen saklandı. "Bırakın çıkayım!" diye bağırdığı duyuldu. "Ben bir şey yapmadım. Bunu yapmaya hakkınız yo..." Sesi bir çığlıkla sona erdi.

Çember gevşedi ve dağıldı. Ne Beecher'ın olması gereken yerde biri vardı, ne de bir damla kan.

Marslılar kapıya yöneldiler. Gekko durdu ve Jim'e "Bizimle geliyor musun, dostum?" dedi.

"Hayır - ah hayır," dedi Jim. "Burada kalmam lazım," sonra tercüme etmeyi hatırladı.

"Ya küçük kişi?"

"Willis benimle kalıyor. Öyle değil mi Willis?"

"Tabii, Jim oğlum."

"O zaman Gekko'ya söyle." Willis kabul etti. Gekko çocuklarla ve Willis'le üzgünce vedalaştı ve kilitten çıkıp gitti.

MacRae ve Rawlings, Beecher'ın son göründüğü noktada fısıltıyla tasalı tasalı konuşuyorlardı; Komutan Marlowe uykulu ve şaşkın bakışlarla onları dinliyordu. Frank "Hadi buradan gidelim Jim," dedi.

"Tamam."

Marslılar hâlâ dışarıdaydılar. Gekko onları gördü, Marslılar'dan biriyle konuştu ve sonra "Bizim dilimizi konuşan bilge kişi nerede?" dedi. "Onunla konuşacağız."

"Sanırım Dok'u istiyorlar," dedi Frank.

"Onu mu kastetti?"

"Galiba. Çağıralım bakalım." Geri döndüler ve MacRae'yi heyecanlı insan kümesinin arasından çekip çıkardılar. "Dok," dedi Frank, "seninle konuşmak istiyorlar - Marslılar."

"Ne?" dedi MacRae. "Niye ben?"

"Bilmiyorum."

Doktor, Marlowe'a döndü. "Buna ne dersin Kaptan? Sen de katılmak ister misin?"

Bay Marlowe alnını kaşıdı. "Hayır, dillerini beceremeyecek kadar şaşkınım. Sen git."

"Tamam." MacRae gidip elbisesini ve maskesini aldı, çocukların giyinmesine yardım etmelerine izin verdi ve peşinden gelmelerine bir şey demedi. Bununla birlikte, dışarı çıkınca geride kalıp uzaktan seyrettiler.

MacRae rampada duran gruba doğru yürüdü ve onlara seslendi. Ona gümbürdeyen seslerle cevap verdiler. Grubun arasına girdi, çocuklar konuştuğunu, cevap verdiğini ve el kol harekeden yaptığını gördüler. Görüşme oldukça uzun sürdü.

Sonunda MacRae kollarını yorgun bir tavırla iki yana bıraktı. Hoşka kal diyen Marslı sesleri gümbürdedi, sonra da bütün grup hızlı ama acelesiz bir koşuyla köprüye ve oradan da kendi şehirlerine doğru yola çıktı. MacRae isteksiz isteksiz rampadan geri çıktı.

Kilitte Jim sordu: "Neler oluyor Dok?"

"Ne? Şimdi bir şey söyleme oğlum."

İçeride MacRae Marlowe'u kolundan tutup çekerek onlara ayrılmış olan ofise götürdü. "Sen de Rawlings. Geri kalan hepiniz, işinizin başına dönün." Bununla birlikte çocuklar peşlerini bırakmıyorlardı ve MacRae onların da içeri gelmesine izin verdi. "Sizin de duymanız gerekir, gırtlağınıza kadar bu işin içindesiniz. Kapıyı tut Jim. Kimsenin de açmasına izin verme."

"Ne oluyor yahu?" diye sordu Jim'in babası. '*faiye o kadar korkunç bakıyorsun?"

"Bizim gitmemizi istiyorlar."

"Gitmemizi mi?"

"Mars'tan gitmemizi, uzaklaşmamızı, Dünyaya geri dönmemizi."

"Ne? Niye bunu önerdiler?"

"Bu bir öneri değil; bu bir emir, bir ültimatom. Bize buradan Dünya'ya gidecek gemileri beklememiz için yeterli zamanı vermeye bile hevesli değiller. Kadın, çocuk, son ferde kadar herkesin gitmesini istiyorlar; hemen şimdi gitmemizi istiyorlar, ve çok ciddiler."